Nějaké nebe

Mirce Slámové,
která zná ten příběh celý –

Kdysi dávno se jmenovala Eva; tehdy byla odbornicí na lidská nitra. V den, kdy jsme spolu vedli náš poslední telefonický rozhovor, už se ale jmenovala Evita a specializovala se na lidské obaly. Slupky. Byla tak pružná, ach bože, ve všech smyslech toho slova. A všechny tyto dovednosti využila právě v tomto případu, který jsme spolu probírali.

„Řekli, že už ho nejspíš nenajdou.“ Řekla mi. „Prý se s něčím podobným ještě nesetkali.“

Byl jsem rozespalý. Už mnoho let. Už mnoho let jsem nevěděl, jestli se chci probudit, nebo radši jen spát a snít. To byla zase moje specializace pro tento případ. Proto jsem bez vynalézavosti i taktu mínil, že člověk se přece nemůže jen tak vypařit.

„Mluvíš jak ten policajt. Nechceš se taky rekvalifikovat? Tys vlastně kdysi psával detektivky, že?“

„Nerozumím.“

„Tomuhle nikdo nerozumí. Ten vyšetřovatel mi totiž řekl, že můj manžel se vypařil jako pára nad hrncem. Doslova takhle mi to řekl. Na policajta slušný výkon, ne?“

„Na tvýho manžela taky.“ Zkusil jsem se probudit. Zkusil jsem vklouznout zpět do role domácího přítele. Ale protože i já jsem doslovným, hned jsem si představoval tu silnou digestoř, jež onu zmiňovanou páru vcucla. Ten temný otvor do komína. Takže jsem se vzmohl jen na chabou moudrost: „Nejspíš záleží hlavně na tom, co se v tom hrnci vlastně vařilo. Že?“

„Co?“

„A kdo přikládal pod kotel.“

Ale ona je opravdu chytrá ženská, a tak mě pošle do podobného temného otvoru. Odkud posílám tuto zprávu ze služební cesty.

Už skoro čtvrt roku, večer co večer, si František Horoščák opakuje v posteli těsně před usnutím svou mantru:

„Během příštího snu si chci vzpomenout, že sním.“

Není to jeho věta. Pochází z návodu věhlasného amerického psychologa Stephena LaBergeho, jak se naučit tzv. lucidnímu snění. František si klíčovou větu z klíčové knihy šeptá vždy tak tiše, aby ji Evita nezaslechla. Radši. Obává se totiž, že by mu manželka mohla říct (třebaže s trpělivým úsměvem profesionálky):

„Ty si během příští noci radši vzpomeň, že nemáš chrápat.“

Ale toto není příběh o oduševnělém manželovi a přízemní manželce, opaku těch, jimiž nás každodenně zásobují uvědomělé ženské časopisy. Koneckonců, tu LaBergeovu knihu přece doporučila Františkovi právě Evita, kdysi nadějná klinická psycholožka, když konečně pochopila, po čem její manžel v posteli nejvíce touží. Ona však v posteli toužila nejvíce po spánku. Po spánku beze snů, jak často (stále častěji) zdůrazňovala. Než dojde toto vyprávění – tento lucidní sen – ke svému konci, sny obou se vyplní. Nebo snad dokonce – naplní? Což ovšem ani v nejmenším nemusí znamenat, že se Horoščákovi onoho jiskrného rána, kdy sníh pod okny bude růžově opalizovat jako hrouda soli v hlubokém lese u krmelce, opravdu probudí. Proto si ponaučení řekněme raději předem, když i my ještě bdíme: Není nic, s čím by si dokonalé manželství nedokázalo poradit, co by nedokázalo strávit – snad vyjma vývaru z opravdu starých kostí, starých kostlivců. Dobrou chuť.

Za devatenáct let manželství už měli v posteli spoustu problémů, možná víc než radostí, ale vždy se s nimi vyrovnali. Protože se milovali, víme? (My všichni jejich přátelé opravdu víme – a nejlépe ví domácí přítel.) Předčasné orgasmy, žádné orgasmy, a když se to po letech tréninku (s rozličnými, vždy ale pouze kondičními trenéry) genderově téměř prohodilo, zápasili na manželské žíněnce už spíš o body než pro radost z boje. Ale nenechejme se unášet metaforami, když posláním tohoto příběhu je poučit a pobavit.

Aspoň oni to tak svým přátelům vyprávěli – jako něco zábavného a poučného. „Jen si to představte – přišli jsme na něco tak zásadního až skoro po dvaceti letech manželství! Jako v tom ruském vtipu, když se Ninočka přizná Ivánkovi na smrtelné posteli, že je černoška! Z čehož plyne ponaučení, že v posteli vás vždycky může něco překvapit, i když jste to už skoro vzdali.“

A opravdu jde o postel, o postel jako nábytek. Kovová manželská postel Svelvik, černá se stříbrnými kulovými nákončími na mřížovaných čelech, trochu secesní, jak mi ji popisuje František, trochu perverzní, jak míní Evita. Vybírali si ji pečlivěji než auto, snad že do ní vkládali naděje na mnohem zajímavější vyjížďky a výlety. Manželé Horoščákovi totiž měli skoro po celé manželství oddělené ložnice: tak honosně nazývali fakt, že řadu let byla Evitinou (tehdy ovšem ještě Evinou) postelí rozkládací pohovka v obýváku a Františkovou starý gauč v kuchyni. Teprve když se dcera konečně osamostatnila, pořídili si svou první manželskou postel. Ke dvacátému výročí svatby, jen považte! V dřívějších bytech přespávali různě na válendách, tu sražených k sobě čely, tu do pravého úhlu, nikdy však křesťansky bok po boku – a nápad sdílet lože manželské jim zprvu připadal prostě úžasný. Romantický. Vzrušující. Snad to dá našemu manželství nový impuls. Jako zamilovaní snoubenci vybírali dva měsíce vhodnou postel: na rámu se shodli hned, matraci ale chtěl každý jinak tuhou, ovšem v manželství – ba i v posteli – už si vzájemně tolerovali daleko větší odlišnosti. Ani v nejmenším nedbali na radu starého rodinného přítele, ať radši koupí postele dvě; jeden z nich mě nazval žárlivým škarohlídem, druhý dokonce kazimrdem. Úžasné, opravdu úžasné. Až do první noci, kdy do té obrovské postele poprvé ulehli, kdy se v ní poprvé pomilovali a kdy se v ní vedle sebe poprvé probudili – ne však za slunečného rána, ale právě uprostřed noci. Přesněji: když Evita probudila svého manžela.

„Hrozně chrápeš,“ řekla. „Nemůžeš se otočit na bok?“

„Promiň. Takhle?“

„Ne. Zadkem ke mně, ať to neslyším.“

„Tak jo. Víš, co nemá rád chlap při souloži zezadu?“

„Co?“ řekla Evita, třebaže ten vtip znala.

„Když je vpředu.“

„Ráda bych se zasmála – ale moje máma takhle mlaskala na tátu celej život. Jožko, otoč se na bok, Jožko, tssss, no tak, Jožko – kdybych je slyšela šukat, bylo by to pro můj sexuální vývoj mnohem lehčí. Protože tohle chrápání je pro mě zlý sen celýho manželství…“

Jenže z toho snu už se neprobudili. Až dosud František v noci nikdy nechrápal (samozřejmě kromě nocí, kdy se odněkud vrátil a něčím smrděl: hospodou, jinou ženskou). Jenže v nové posteli (do níž už se neměl vracet odněkud ani od nikoho) kupodivu chrápal každou noc.

„Všichni chlapi přece chrápou, ne? Není to snad symbol mužnosti?“

„Kdyby ses slyšel, jak při tom vzdycháš jako rodička, už bys do sebe nebyl tak zamilovanej…“

Ovšem manželé Horoščákovi byli zvyklí řešit manželské i technické problémy, zvládnou tedy i tento. Že? Napřed vyzkoušeli nosní spreje: zvlhčovací, s éterickými oleji, rozšiřovací s atropinem. Vše marno: Františkovi to připomínalo doby, kdy experimentovali s lubrikačními a afrodiziakálními krémy, tenkrát ovšem v Evitiných nepárových otvorech. Opravdu jsem tenkrát ještě nechrápal? Pak zkusili rozevírací pásky na nos, jaké pár sezón používali světoví fotbalisté a atleti, aby vzduch lépe proudil přepážkami. Marnost nad marnost. Nakonec Evita půjčila od kolegyně ze Spánkového studia malý přístroj ve tvaru náramkových hodinek, který si František připínal na noc na ruku a který, sotvaže zaregistroval chrápání, vyslal elektrický mikroimpuls. Ten spáče neprobudil, jen přerušil jeho snění a tedy i chrápání.

Tohle konečně fungovalo. Občas sice sepnulo kontakt i kočičí mňoukání nebo nastartovaná motorka na parkovišti před domem, ale účelu bylo dosaženo. František nechrápal. A přece právě proti tomuhle si poprvé postavil hlavu.

„Tohle nemůžu,“ řekl po dvou týdnech.

„Proč ne? Vždyť to docela funguje.“

„Ale za jakou cenu?“

„Mám to zatím jen půjčený – a nebude to stát víc než nějakou tisícovku. Zdá se ti to moc – za spokojený manželský život?“

„Mám na mysli jinou cenu, Ev. Mnohem větší cenu.“

„Ano?“

„Svoje sny.“

„Co?“

„Sny. Bylas přece psycholožka. Skvělá psycholožka. Co se stane, když mi každou noc nějaký elektrický impuls přeruší sny?“

„No… asi se ti brzy začne zdát jiný sen, ne?“

„Aniž ovšem ten předchozí došel naplnění. Vyústění. Aniž mi ten sen předal své tajemné poselství. Je to každonoční snovej potrat, a stejně jako ženská po pěti interrupcích nemůže otěhotnět, i já možná přijdu o schopnost snít.“

„Fido, já tohle studovala. Nikdo na světě neví, k čemu jsou opravdu sny. Všechno – dokonce i Freud, i Jung – to všechno jsou jen hypotézy. Teorie. U Junga dokonce spíš literatura. Ani ten tvůj slavný LaBerge nevnáší do těchto psychofyziologických vztahů mezi různými formami vědomí žádné jasné odpovědi.“

„Když jsme u tý literatury, Capote má skvělou povídku o lidech, kteří prodávali svoje sny a nakonec jim ze života vůbec nic nezbylo. Skončili jako vybrakovaný trosky. A Shakespeare zase napsal, že jsme utkáni ze stejných vláken jako naše sny.“

Ovšem Evita už nebyla psycholožkou. Už dávno se etablovala jako úspěšná oděvní konzultantka. „Ty tvoje sny, Fido. Kam tě v životě dovedly? Jaké tajemné poselství ti sdělily?“

Ten sen se mu nepravidelně vrací už téměř rok; nebo se snad František vrací do toho snu? To je možná přesnější, protože se v tom snu cítí tak samozřejmě, jako by se vracel domů. Je to sen o středověkém městě s úzkými uličkami a s nečitelnými nápisy na plesnivých stěnách starých domů. Čadivé plameny loučí v rezavých držácích se rozplizle odrážejí od mokré dlažby, podobně jako se Františkova tvář zrcadlí v těch nemnoha zasklených oknech, do nichž nahlíží. Protože v tom snu je vždy večer, vždy lehce mží, tváře žebráků a nočních hlídek v brnění jsou vlhké, František cítívá hnilobu a plíseň na půnebí dokonce i tehdy, když se probudí. Ale on se probudit nechce, protože i když je ten sen stísňující jako ty úzké uličky a celkově ponurá atmosféra v onom prastarém městě, on ví – v tom snu a občas dokonce i po probuzení – že v tom městě něco hledá, ne dobrodružství, ne zábavu, ani nějaké konkrétní místo, ba ani konkrétního člověka snad ne. Trochu jako v těch bojových hrách, jež hrávali v dětství ve skautu: hledáte zprávu v mrtvé schránce – a obsahem té zprávy je další úkol.

Ano, to pochopil František už někdy po druhém třetím opakování tohoto snu. Má splnit úkol, jenž nezná – a naléhavost toho úkolu je stejně svědivá jako jeho neznalost.

Obvykle v tom snu jen chodí nočním městem, proplétá se temným bludištěm, jen vzdáleně povědomým. Jednou dá pár drobných žebrákovi bez tváře, odměnou jsou mu však jen nadávky v jazyce, který nezná. Jindy ho jiní žebráci shodí z dřevěného mostu do řeky; jindy z téže řeky pije za svítání vodu sladkou jako první polibek. I další události v tom městě jsou vlhké: jednou v tom snu plakal, jindy mu nádherná žena s tváří anděla vylila z okna na hlavu obsah nočníku. Rozesmálo ho to, zvlášť když mu pak jako omluvu hodila i bílou růži. A jiná žena, vlastně teprve dívka, dívenka sotva nadměrečná, dokonce pozve Františka k sobě do pokoje. Jediný opravdu sexuální sen z této šerosvitné série: choulila se nahá na kožešinách na kamenné podlaze, drobounká, s velkýma chtivýma očima, a když jí roztáhl hubená stehna, bez překvapení (v tom snu) zjistil, že kromě vagíny má ten tvor ještě i malý penis; strměl té dívence v místech, kde jiné ženy mívají (aspoň ve středověku) pubické ochlupení. V tom snu mu to přišlo skoro samozřejmé, nevinně nádherné a vzrušující – a vzrušený byl dokonce i tehdy, když se probudil. Okamžitě se chtěl vrátit zpátky, chtěl opět ochutnávat její stydké pysky, něžné a drobné jako okvětí, a přitom rukou hladit a vzrušovat toho půvabného čuráčka, jenž v něm nebudil ani nejmenší odpor. Jak ta dívka kníkala a prosila: ale dvojitou slastí! Ba nechybělo mnoho – říkal si František už bdělý, už docela celičký probuzený – abych ten postup neobrátil, abych nelaskal prsty její kundičku a nekouřil toho čuráčka! – Ale právě to, že jsem se v takové chvíli probudil, možná svědčí o tom, že něco takového mi není vlastní, utěšoval se. Utěšoval se ovšem bez úleku, ba dokonce s úsměvem: tak byl ten sen vzrušující a radostný! Samozřejmě to není homosexuální sen, pokračoval náš hrdina v autodiagnóze, fušuje své manželce do řemesla: to bych na něj nečekal skoro až do padesáti. Nejspíš je to jen symbol mé věčné masturbace. A tak se utěšil doopravdy, přešel z autopilota snu na manuální ovládání a při orgasmu sténal do polštáře tak hlasitě, až se Evita za zdí (za mnoha zdmi) probudila a opatrně se ptala přes dveře, není-li mu špatně.

Nu, nebylo. Popravdě řečeno byl ten sen – a jeho návrat při masturbaci – sen o dívce s vagínou a penisem – Františkovým nejsilnějším (a nejšťastnějším) erotickým zážitkem v posledním desetiletí. A párkrát se k němu ještě, byť už jen bděle, vrátil.

Přesto však věděl, že toto – tento perverzní zážitek, toto zrcadlo v růžovém rámu – nebylo tím důvodem, proč se stále vrací ve snu do toho středověkého města. Hledal tam daleko větší tajemství: tak velké, že na ně dosud nebyl připraven.

„Možná je to jen klasický sen o bludišti, v němž hledáme sami sebe,“ vysvětlila mu Evita, když se jí jednou opatrně svěřil. Jako většina psychologů totiž věřila, že sny jsou především zrcadla – ne okna, jak věřil František. A aby jí už dal pokoj, nabídla mu řadu knih, z nichž si vybral právě ty o lucidním snění: o snění, během nějž si spící člověk uvědomuje, že sní, a dokonce může svůj probíhající sen vědomě ovlivňovat. Uměli to snoví lámové, uměli to derviši a mystikové většiny náboženství, v osmdesátých letech se z této metody stala móda v USA a František po oné dovednosti také zatoužil – aby mohl v tom svém opakujícím se snu bloudit podle svého.

„Možná že právě tohle je smysl toho snu,“ vysvětlila mu Evita. „Že bys měl procházet svým životem vědomě, ať už se ženeš za velkými zadky, nebo za malými čuráčky.“

„Proč hned tak sprostě? Vždyť samas říkala, že to jsou jen symboly…“

To bylo před měsícem. A teď už je na něj stejná žena, ta jeho vlastní, sprostá doopravdy. Ty tvoje sny, Fido. Jaké tajemné poselství ti sdělily?

Opáčil, že její ironie je teď už zbytečná. Že co se jí neuváženě svěřil se svým snem o dívence na kožešinové houni, ulevilo se mu a teď už se mu zase zdává jen o macatých blondýnách…

To byla jejich pradávná hra. Protože Evita byla drobná a svižná jako noční dravec, kočka nebo lasička, předpokládala, že František sní o ženách právě opačných, o dojnicích, ustájených v noci u plných žlabů, kam je hospodář chodí za svítání podojit a za soumraku ojet zezadu.

„Jednu takovou ti možná pořídím k Vánocům,“ odsekla Evita – a protože o něčem takovém mluvívala už vícekrát, František si nebyl úplně jistý, kde jsou hranice tohoto žertu. V tomto páru byla manželka ta eroticky odvážnější, zkoumavější – aspoň v bdělém stavu. Jaké rozkoše si Evita dopřává po usnutí, o tom František nevěděl. Evita o svých snech nemluvila vůbec nikdy – a už to samo bylo dost perverzní, ne? Ale František už se v této realitě do dalších experimentů nijak nehrnul.

„Nedělej si škodu, o tomhle opravdu nesním. Mám i jiné, hlubší sny! A když o ně úplně přijdu – –“

František často končívá své věty dvěma pomlčkami. Když ještě psával verše (a ne týdenní marketingová hlášení), pomlček v nich bylo více než slov. Ale Evita už za ty roky ví, kdy jsou manželovy pomlčky ostrými kopími, jimiž ji od sebe odstrkuje – a kdy naopak visutým mostem, po němž lze vejít do jindy nedobytného hradu. A tak radši připustila, že František má nejspíš pravdu, nejen ze svého hlediska snílka, ale možná i z hlediska její bývalé profese, a objala ho. Ještě v té jejich nové manželské posteli.

„Omlouvám se, asi z těch svých sobeckých paniček už úplně blbnu. Máš pravdu, zrovna pro tebe by ten přístroj opravdu mohl být nebezpečný. Vždyť ty kdybys přišel o svý sny, Fido, co by ti ze života vlastně zbylo?“

„Říkáš to, jako bych byl nějakej zkrachovanec…“

„Naopak. Obdivuji, jak svůj život vyvažuješ. Jako provazochodec nad propastí. Teď nežertuju. A jako omluvu ti teď splním jeden tvůj tajnej sen přímo tady, dnes se já k tobě otočím zadkem, jen co si podám lubrikační krém, a ty mě můžeš potrestat za moje neuctivé řeči…“

Ale když pak leželi tvářemi zase k sobě, František se z vděčnosti za ten vzácný zážitek konečně přestal kontrolovat a řekl: „Tak jo. Půjdu na tu operaci.“

„Na kastraci? Abys neměl tak prasácký nápady?“

„Ty ve mně vyvoláváš ty, jak tu pořád kroutíš zadkem.“

„I když ho nemám tak velký jako ty blondýny, o kterých sníš?“

„Styď se. Myslím jinou operaci, operaci nosních přepážek. Prý to odstraní chrápání skoro v sedmdesáti procentech.“

František je tu noc zkrátka hrdina; chlap, který přinutí ženskou dělat tohle, není žádnej měkkýš. Ale Evita jeho krvavou oběť nepřijala.

„Ale Fido. Kvůli mně si přece nemusíš dát rozřezat ten svůj hypercitlivý nos, to bys zase přišel o jiný požitky. Vážně. Cením si toho, opravdu moc – ale copak naše manželství nemůže fungovat i tak? Budeš holt za mnou chodit v noci jako za milenkou – a po čísle odejdeš za Čikolínou jako za manželkou. Něco mi po dnešním zážitku říká, že bych tě jako milence nejspíš dokázala vzrušit víc než jako manžela –“

Tentokrát pomlčkuje Evita – – a ty dlouhé pomlčky zůstanou viset mezi jejich pokoji vlastně dodnes. Drobná Evita zůstala na té obrovské manželské posteli jako trosečník na velkém dřevěném voru (velmi spokojený trosečník), zatímco František pádloval na své noční lovy jen na úzkém samotářském kánoi (ta metafora nebyla jeho vlastní, ale často si ji opakoval, když večer uléhal na úzkou tvrdou válendu po své dceři). Každý ve své noci: ani to nejsou jeho slova. Ale zase se mohl v pokoji nerušeně dívat v noci na porno (se staženým zvukem) – a taky snít svůj nejkrásnější sen, který už brzy –

– došel naplnění. Stalo se to při šesté návštěvě snového města, krátce před Vánocemi, když už František pokročil ve svém tréninku lucidního snění natolik, že se mohl celkem oprávněně domnívat, že do té hospody vešel vědomě, na základě své vůle.

Hospoda? Krčma to byla, středověká krčma jako z patnácté filmové adaptace Tří mušketýrů, nebo jako z některého z Brueghelových obrazů. Kouř, řev a ryk zpocených opilců, namačkaných u dlouhých dřevěných stolů. Na stolech cínové korbele s pivem a vínem, pečená stehna jakési drůbeže, svícny, pár nožů, zabodnutých zatím jen do promaštěných desek stolů. Umíme si to všichni představit, že? A přece jako by jeden z těch nožů projel i Františkovým srdcem, když vstoupí do té krčmy a spatří krčmářku.

Ani tu ženu není obtížné popsat. Tmavá, smavá, jiskrná. Kterákoli Carmen (odněkud z patnácté řady). Pro pamětníky Gina Lollobrigida v nejlepší formě, pro mladší ročníky třeba Eva Mendes – a třebaže si tyto dvě herečky nejsou zase tak podobné, zmiňujeme je především pro výraznou filmovost té scény. Snědá ženská s uhlově černými vlasy, s velkýma černýma očima, s blýskavými zuby při smíchu, s nímž odstrkuje lačné mužské ruce. Bílá jupka s krátkými rukávy, jež odhalují pevně tvarované paže, z nichž každá lehce zvládá tác s několika plnými cínovými korbeli. Široká ňadra, mezi nimi zlatý křížek; rudá vestička, dlouhá zelená sukně, jež sice skrývá nohy, nicméně rozhodně neutají široké krouživé boky a výrazný zadek. Prostě Carmen, tak nějak.

Klapka, záběr první (v podkresu flamenco). František stojí nahoře na schodech. Ona si ho všimne, vzhlíží k němu. Ukloní se novému hostu tak, až by František mohl spatřit krásu jejích ňader, kdyby se ovšem dokázal vymanit očima z jejích očí, hlubokých a třpytivých jako démanty noci (je to film, proto Františkovi naskakují tyto filmové asociace). Ona se usmívá, tím vřelým, nicméně automatickým úsměvem krčmářky; sotvaže však vidí vážnost a téměř jakýsi úlek v cizincově tváři, i ona ihned zvážní. I ona se ulekne.

Vzápětí už František sedí dole v krčmě, v té páchnoucí udírně. Sám v koutě u prázdné bečky, jež nahrazuje stůl: nikdo z mužů u dlouhých stolů mu neuvolnil místo, všichni pozorují cizince nepřátelsky a výhružně. Ty zvířecí obličeje, zpustošené chlastem a nenávistí, ty nažloutlé mrtvolné ksichty! Ale co je mu po nich, když může pozorovat tu ženu, jak krouží v tomto pekle s kulatými tácy v rukou, jak vykružuje prostor svými boky a zadkem, až konečně dospěje na své oběžné dráze k Františkovi. Je temnou kometou, jež se jen na okamžik rozzáří v mé blízkosti – nebo se stane trvalou oběžnicí, prozařující můj svět? Nebo se na mě zřítí jako létavice, v extázi žáru a světla? Těžko říct: ale slapové síly, jež přitažlivost té ženy vyvolává ve Františkově nitru, jsou tak obrovské, že hrozí rozsáhlá zemětřesení s erupcemi vroucího magmatu!

Bože, dej, ať se teď ještě neprobudím, modlí se František ve své posteli, synchronizovaný s tím Františkem ve snu. Oba Františkové mají na krajíčku poluci i pláč, oba hluboce vzdychají a zatínají nehty: jeden do přikrývky, druhý do zčernalého dřeva bečky.

Bůh (či nějaký jiný režisér) mu dovolí, aby ještě zůstal. Jenže ta žena, to temné světlo, mu zblízka řekne do ucha:

„Běž pryč.“

„Přišel jsem kvůli tobě.“

„Běž hned pryč, než tě zabijí.“

„Nebojím se.“

„Když se někde se mnou sejdeš o samotě, ostatní tě pak zabijí, protože harmonie světa nesmí být porušena.“

V rozporu s tak patetickou větou se ona žena – ta temná kometa! – posměšně zasměje a pleskne Františka mokrou utěrkou škádlivě přes tvář. On si objedná červené víno, ale ona mu donese čistou vodu. Nakloní se nad ním a řekne:

„Tak přijď dnes večer nahoru na kopec.“

Její dech je myrha a heřmánek, František však cítí i její pohlaví. Chce se ještě na něco zeptat, ale ona už jen kroutí hlavou a pak ukazuje prstem vzhůru. Ach bože! – František ještě nikdy neviděl tak nádherný úd jako ten snědý ženský prst, mířící vzhůru k obloze. Do nějakého nebe? A vzápětí už je František (v tom snu; v tom snu?) opravdu skoro v nebi, pod šírošírou oblohou na kopci nad městem, neboť sny pracovaly s filmovými střihy už půl miliónu let před Ejzenštejnem.

„Nikdy v životě jsem necítil takový klid a štěstí, jako když jsem seděl na tom kopci,“ říká mi František. „Jako když jsem seděl na tom kopci a čekal na tu ženskou.“

Sedíme v kavárně Savoy. Pijeme bílé víno Cuvée Turold, pozdní sběr. Možná by se tak mohlo jmenovat celé tohle vyprávění, napadne mě. Pozdní sběr.

„Byla to nejdůležitější chvíle mého života,“ řekne mi. „Nejdůležitější – a nejkrásnější. A já ji prožil jen ve snu.“

Co na to říct? Že neexistuje jediná možnost, jak zjistit, že tohle všechno není taky jen sen? To je příliš chabá útěcha pro toho, kdo ještě pošetile doufá v autentický život. A já byl rozespalý. Už mnoho let. Už mnoho let jsem nevěděl, jestli se chci probudit, nebo jen spát a snít. Snít o Františkovi, jak sní svůj sen?

„Znáš tyhle Máchovy verše?“ řekne mi. A než stačím zalhat, že znám všechny Máchovy verše, pustí se do recitace:

„Jaké to oudů toužení,
chtí opět býti jedno jen.
Jaké to strašné hemžení,
můj nový sen. – Můj nový sen! –“

Kavárna je naštěstí prázdná, a tak si troufnu tiše zatleskat. Bohužel tím přivolám číšnici, která s námi při objednávce dalšího vína znuděně flirtuje. Je možná krásnější než její kolegyně z Františkova snu – ale já už najednou nechci žádné hemžení! Ačkoliv se tvářím tak blazeovaně (to je má specializace pro toto vyprávění), najednou už se nemůžu dočkat, až bude František pokračovat.

Nějaké nebe? Stmívá se. Hodina mezi psem a vlkem: František ví, že tak se nazývá šírání a ne stmívání, ale právě tato zvířata slyší výt, v dáli i v sobě. Obloha nad městem je purpurová jako čerstvě prolitá krev, ale jinak je ten pozdní soumrak plný klidu a smíru – opět vůkol i uvnitř. Travnatý kopec, oblý a laskavý jako ženské ňadro. František sedí na jeho bradavce, zády se opíraje o jakýsi dřevěný trám, snad kříž, snad šibenici: musel by zvednout oči, aby zjistil ten rozdíl, ale ani jedna z možností mu za to nestojí, veškerá jeho pozornost je upřena dolů k městu, jež se zahaluje do mlhy a dýmu.

Takový klid.

Takový klid cítí František v duši, jako snad ještě nikdy ne.

Klid a naplnění.

Tím naplněním si je František jistý, to je základ jeho klidu. Klidný a soustředěný jako střelec čekající na ty, kdož přijdou. Na to, co přijde. Tětiva jeho luku se chvěje, ale on už ne. Očima i srdcem upřen na dvě cesty z města, stoupající od dvou bran pod věžemi přímo k němu: dvě pískově žluté přímky na zeleném papíře pastvin, odvěsny rovnoramenného trojúhelníka, jehož je on vrcholem. (I v tom snu si uvědomuje, že jde o vrchol a vyvrcholení, nejen v sexuálním slova smyslu.)

Přijď, říká si – a nemyslí jen tu ženu.

Ona stoupá po pravé z cest. Je od něj vzdálena asi kilometr, na tu vzdálenost by ji neměl v šeru ani poznat – ale tohle je sen, v něm vidíme jinak, opravdu vidíme. František vidí nejen bílou halenku té ženy, nejen její udýchaně rozhoupaná ňadra a vlající lem sukně, sbírající pyl z květů podél úzké cesty – ale vidí i záblesky jejích silných zubů v úsměvu tak trochu dravčím a neméně blýskavá bělma těch velkých očí. Ty oči se upírají přímo na něj, přímo do něj: stále, jak ta žena stoupá na kopec, jak stoupá k němu.

Přijď, říká si František – a teď už myslí jen na ni. Nemáme moc času.

Protože po druhé z cest stoupají ti muži, opilci z krčmy, a za nimi ještě oplechovaní biřici, čepele jejich zbraní a přilbic se v zapadajícím slunci růžově lesknou. Už je vidět jejich zvířecí ksichty, už je slyšet jejich zuřivé klení, když zjišťují, že se nedostanou na vrchol dřív než ona lehkonohá žena. Už je vidět jakousi uťatou hlavu na jednom z kopí. Už se rozběhli.

Ovšem František je nadále naplněn klidem – jako balón héliem. Snad by mohl i vzlétnout, kdyby se pevně nedržel šibenice (nebo kříže). Ale on nejen že nesmí, on nechce uniknout. Ani s tou ženou v záchranném koši ne. Tuhle smrt si musím odžít, říká si pořád tak klidně a šťastně.

Smrt? Pomyslí si František v tom snu.

Pomyslí si klidně.

Nemůžu se dočkat – té ženy, ani té smrti.

Staniž se.

(Skoro se to ostýchám říct – jako se mi to ostýchal vyprávět František.)

Protože jak František v tom snu už už už cítí tu ženu, konečně si uvědomí, že kromě zázraku zrození pocítí v nejbližších okamžicích i opak. Smrt. Vlastní smrt. František konečně pochopí, že záhy po svém naplnění lásky bude zabit, ubit, rozdrásán. Mohl by se samozřejmě ještě otočit a zmizet v temných skrýších noci – ale to uvádíme jen pro úplnost. Neudělal by to snad ani v opravdovém životě, natožpak ve snu. Bude zabit, zemře. Zemře kvůli té ženě.

Nemůžu se dočkat té smrti.

A až to je, trpěliví moji, na tomto snu nejkrásnější. Teprve toto je (pro Františka snícího i pro Františka bdělého) oním opravdovým vyvrcholením, oním naplněním. Že neuteče, že zemře kvůli něčemu, zač stojí zemřít, že neumře nemilován a neumře zbytečně. Teprve tato přislíbená smrt (na kterou už se skoro těší) dává jeho životu rozměr a smysl, teprve tato smrt, možná spíše neútěk před ní, maže dlužné čárky na futrech dveří, jimiž už brzy naposledy projde.

Opírá se o šibenici (nebo kříž) a cítí, jak se soumračná země otáčí právě kolem této osy. Nějaký pták vykřikne v temnotě nad jeho hlavou, ostře a jasně jako rána nožem. Ta žena už je tak blízko, že František cítí její dech; stejně tak cítí dusot nohou běžících biřiců. Oboje slibuje naplnění. Nic už nemůže v tom snu (v tomto životě) přebít tento pocit, a tak se František vědomě probouzí. V očích má slzy a za nehty třísky, jež si nechce dát vytáhnout, dokud se nezanítí.

Dlouho váhal, zda se svěřit Evitě i s tímto snem. Není to na manželský hovor přece jen příliš osobní? Ale nakonec svedl svou bezohlednou upřímnost (jež obvykle není ani mně moc milá) na zvědavost, zda si Evita dokáže zachovat profesionální přístup i odstup, k nimž byla kdysi vycvičena.

„Jenže to už je dávno, Fido. Dnes už na lidská nitra kašlu, pomáhám lidem, aby se změnili zvnějšku – a namlouvám jim i sobě, že ta změna prosákne i hlouběji do jejich vědomí. Sny, fobie, obsese – jestli jsem chtěla něčemu uniknout, tak právě babrání se v takovýchhle temných a rozplizlých věcech. Je to totiž hrozně nehygienické a občas i infekční.“

Babrání? Opravdu řekla babrání? „Promiň,“ řekne František, uražený jako už dlouho ne. Pro tuhle ženskou jsem si chtěl dát rozřezat nos? „Tak jaký si mám koupit boty, abych kráčel světem šťastný a vyrovnaný?“

„Svoji velikost,“ odpoví Evita neuraženě. „Vím, jak tímhle vším pohrdáš. Protože se tím přece taky živíš, že?“

Profesní kariéru Františka Horoščáka jsem v této zprávě dosud pomíjel, obcházel obloukem jako mršinu. Nejspíš proto, že v něčem tak banálním se ani já nechci příliš babrat. Je ředitelem marketingu v jedné polovýznamné polostátní firmě. Obvyklý příběh těch, kteří chtěli kdysi psát opravdové příběhy, ne board story: ale od neúspěšného spisovatele k úspěšnému copywriterovi byl na přelomu tisíciletí jen krok, nevratný jako ten z horního můstku Macochy, a pak už jen padal a padal k vyšším a vyšším postům. Za víc vysvětlování to nestojí. Když se Františka někdo cizí zeptá, čím se živí, odpovídá obvykle, že je publicista.

„Já si kupuju boty o tři čísla větší,“ řekne tedy, „a vycpávám si je novinama. Protože ženský si prý myslí, že chlap s velkýma šlapkama má i velký péro. Je to pravda?“

„Možná je to jedinej důvod, proč dnes ještě kupovat noviny. Že? Kdo ti takovou blbost řekl?“

František řekne, že jsem mu to řekl já. Evita řekne, co si o mně myslí; to ovšem do tohoto příběhu nepatří. Ale její laciná kurví snaha zalichotit manželovi už ano:

„To může říkat někdo, kdo ho má opravdu malýho – což ovšem není tvůj případ. I když nevím, jaký jsou v tomhle punktu požadavky té tvé vysněné Carmen. Nevím – a nechci to vědět.“

„Takže nedostanu ani večeři, ani žádnou dobrou radu?“

„Co bys radši?“

„Co bych úplně nejradši?“

„Ne, to ne. Jedno otřesné doznání denně stačí.“

„Takže tu radu.“

„Neber si pod tenkou košili nátělník.“

„Co?“

„Prosvítá ti jak nějaké vulgární ženské podprsenka pod halenkou.“

„Tohle je tvá životní rada?“

„Za takové dostávám padesát tisíc měsíčně. Zatímco pokladní v sámošce bere osm tisíc a dítě v Somálsku by potřebovalo dolar týdně, aby neumřelo hlady. Tos mi chtěl říct stran našich úspěšných profesionálních kariér v korporátním kapitalismu?“

František chvíli pozoruje svou ženu Evitu. Můj bože, jak jen je krásná! Úhledná. Dokonalá! Už když ji před dvaadvaceti lety poprvé koktavě oslovil, byla tak úchvatná, že si na ni žádný chlap na mejdanu nedovolil – a ona tedy musela vzít zavděk aspoň jím, který tehdy čerpal svou odvahu ze studnice o obsahu 0,5 litru. Fernetu. A i dnes, za prahem čtyřicítky, s jen trochu upraveným jménem a poprsím a původní barvou vlasů si může Evita dovolit sedět doma jen v broskvovém bavlněném tílku a žlutých domácích kalhotách – a vypadat, vlastně působit dojmem mimořádně přitažlivé svěží ženy. A možná to není jen dojem, pojme František podezření, možná to není jen role. A k tomu všemu je tak chytrá! Rozumí mi, bohužel. Má mě přečtenýho: bohužel ne jako vzácnou bibliofilii, ale jako laciný reklamní prospekt.

Takže řekne: „Tobě taky někdy prosvítá podprsenka pod halenkou.“

„Žasnu, že sis toho všiml.“

„Zrovna v sobotu, když jsme byli u Richterových.“

„Jenže to bylo pod tričkem, ne pod halenkou – a já jsem chtěla, aby prosvítala. Abych působila lehce vulgárně, i když samozřejmě jen jako citace.“

František se už už málem zeptá, proč chtěla jeho žena vypadat na večeři u přátel vulgárně… ale pak si to rozmyslí. Radši. Radši namítne, že na košili bez nátělníku je už pro staré pány příliš zima. „A ty bys mi pak stejně vyčetla, že mi přes ni prosvítají chlupy na prsou.“

„Ty bych překousla. Ty chlupy jsou u tebe ostatně taky jen – citace…“

„Brzy mě stejně donutíš, abych si je všechny oholil. Abych šel s dobou, abych byl in. Ne?“

„Když jsi byl minulý týden in v mé vyholené kundě, to sis nestěžoval, že jdu s módou. Že? Vzrušovalo tě, že pícháš malou neochmýřenou holčičku. Že?“

František se zasměje. Radši. Ovšem ještě radši by byl, kdyby tu s nimi večeřela i jeho opravdová holčička, dcera Petra. Už před půl rokem se ale od nich odstěhovala, i když jen na druhý konec města. Protože potřebuje svobodu, jak řekla. A kdo kruci ne? pomyslí si teď František trpce. Kdyby tu byla, nebavili bychom se u večeře o vyholených kundách a vyhulených pérech. A pánbů ví, že já v tomhle nejsem zrovna stydlivý: vadí mi jen, že je to z Evitiny strany jen a jen image. Jako to její jméno. Jmenuje se přece Eva. Ta žena na kopci si ji určitě nevyholuje.

„Ano,“ řekne ovšem radši. „Tahle tvoje role se mi moc líbila.“

„Stejně jako se ti nelíbí ta tvoje, co?“

Ale Františkovi se už nechce analyzovat svou duši. Babrat se v jejích temnotách a kalech mu přijde jaksi – jak jen to řekla? – nehygienické? Proto ironicky odsekne: „To všechno jsi vyčetla z mýho oblečení?“

„Samozřejmě. Možná líp než ze tvých snů. Copak právě z tvého oblečení není nejlíp vidět, jak moc si přeješ, aby tě všichni vnímali jako kreativní nezávislou bytost, která jen z donucení, jen kvůli podnikové kultuře musí nosit dress code? Ty tvoje květované kravaty ke klasickým byznys oblekům, džíny k drahým hedvábným sakům – víš, je to sice občas docela elegantní, takovým tím šupáckým ležérním stylem, nicméně klientovi bych tvůj styl popsala tak, že nesouzní s prací, postem a zodpovědností, kterou by ses měl prezentovat navenek.“

„Neříkej.“

„Nemusím. Vždyť ty o tom rozporu sám víš nejlíp, trápíš se jím, a protože se stydíš o tom s někým promluvit, vysíláš signály aspoň svým oblečením. Cítíš se být kreativcem, volnomyšlenkářským umělcem, a rád bys, aby tě tak všichni vnímali a oceňovali a snad i milovali – a současně musíš být manažerem, šéfem – a chceš, aby tě tak všichni respektovali. Pak se nediv, že i autentická smrt ve snu – a bojím se, že nejen ve snu, Fido – ti může připadat jako něco báječného.“

Ano, pomyslí si František. Ano. Ale ne báječného. Naplňujícího.

„Respektu už jsem si dnes užil dost,“ zalže. „Teď bych si dal trochu té lásky, ať jsou má duše i tělo harmonicky vyvážené…“

Ovšem jeho manželka vypadá z té výzvy trochu vykolejeně. Konečně. Proto to František taky řekl, ne snad z touhy. Chtěl to nádherné dokonalé pendolino vykolejit, i kdyby si měl kvůli tomu sám lehnout na koleje. Mají nepsanou, nicméně jasně řečenou dohodu, že spolu půjdou do postele nanejvýš jednou týdně; opačnou hranici, tedy minimální frekvenci styku, však stanovenu nemají. A přece v poslední době dodržují právě tu.

„Jestli si nemůžeš vzpomenout, kdy jsme na to naposled vlítli, můžeš to jednoduše spočítat podle délky svých chlupů. Pokud ovšem víš, kolik milimetrů ti přiroste týdně – a pokud ses od té doby zase nevyholila…“

Evita se usmívá. Profesionálně. Už se rozhodla. Profesionálně? Na kuráž dopíjí sklenici bílého vína, než řekne:

„Neoholila. Takže tě to bude píchat.“

„To?“

„Ta.“

„Oplatím jí to.“

Na tom kopci to bylo opravdové. Hluboké. Intenzívní. I péro mi stálo, pár vteřin před smrtí. A ona to viděla, ona to věděla, věděla, co se stane, až se obejmeme. Voněla potem a pylem květů, jímž mě opylovala. Věděla, zaplatíme za píchání jako včely. Nebylo to píchání, láska to byla. Usmívala se, i když věděla, co bude následovat. Tolik se na tu smrt těším.

„Tak na co máš dnes chuť?“ ptá se Evita s úsměvem… jenž ovšem Františkovi připomíná úsměv servírky půl hodiny před zavíračkou. Hotovky už došly, snad jen speciality. Ale František by chtěl být co nejdřív hotový, dnes už touží jen po jednoduchosti.

„Že by něco speciálního?“ smiřuje se už předem.

„Upřesni to.“

Ve snaze neztratit apetýt aspoň v posteli už dlouho mimoděk napodobují vývoj pekařství v protějším domě, jež změnilo název z Pečivo právě na Apetýt a vyměnilo housky a rohlíky, tak sexuálně jednoznačné, za křehké a vzdušné bagety, croissanty s rafinovanými náplněmi, muffiny a banketky. Nejdražší vzduch na světě, myslívá si František o tomto nadýchaném pečivu. Docela mu chutná – ale jako mokrá tvarohová buchta nezasytí. Nejdražší prázdnota. Prodávají tam sedm druhů chleba, z nichž každý za dva dny oschne a drobí se. A František čím dál častěji chodí do malé pekárny, kde stává stále delší frontu na obyčejný bítešský chléb, a cestou pěšky domů sní o tomtéž ve svém životě.

Vyzkoušeli s Evitou v tom čase citového ochlazování v posteli ledacos: od povinných francouzských cviků až po indickou tantrickou klasiku, od peruánského masážního oleje až po malinkatý šňupeček kokainu do nosu a ještě menší špetku bílých krystalků do otvoru jiného, s nímž (mimochodem) experimentovali taky. Nejdražší prázdnota. Nebyli tak pitomí, aby si mysleli, že je to zachrání – ale nebyli taky tak pitomí, aby to přesto nezkusili.

Evita byla nakloněná všemu – ale na rozdíl od její fantazie má její trpělivost své meze. Když teď manžel příliš váhá s odpovědí, řekne nepříliš svádivě: „Pokud tě teda v této oblasti ještě vůbec něco napadá…“

„Inspiruj mě.“

„Celej život čekáš na Múzu, co? V psaní, v posteli –“

„Možná.“

„– a když se ti nedaří, svádíš to právě na ni. Na Múzu. Na to, že ti špatně poradila, nebo že ani nepřišla.“

„Nepřilétla,“ upřesní František.

„Ovšem až na ta křídla je Múza žena jako každá jiná, milánku – a která žena by lítala za někým, kdo pořád jen čeká na Godota?“

„Zatímco ty spíš na kokota, co?“

„Zamlada jsi míval lepší rýmy.“

„Mám za sebou těžký den, promiň. Kdybys jen tušila, co všechno jsem dnes musel spolknout, už bys mě přikurtovala na lůžko a píchla mi diazepam.“

Evita ho chvíli pozoruje. Profesionálně? „Můžu tě přikurtovat na lůžko už teď a píchnout ti něco úplně jinýho. A pak tě třeba opíchat.“

„Jasně. A až budu přivázanej k posteli, ubodáš mě sekáčkem na led. Jako Sharon Stoneová v Základním instinktu.“

Evita mhouří oči. Kdysi to dělávala, když byla vzrušená; teď to ale může být i dosud nepřiznaná krátkozrakost. „To ještě nevím,“ šeptá ovšem výhružně. „Uvidím, co ve mně vykvete. A co v tobě vyraší.“

„Nezáleží rašení hlavně na teplotě a na vlhkosti?“

„A na kvalitě půdy a na kvalitě semene.“

Evita rovnou zkouší jeho teplotu. Horkými ústy, jež chutnají skoro jako kdysi ty Eviny. „Jakže to dělala ta Stoneová v tom filmu?“ šeptá mu do ucha a pak stiskne zuby jeho lalůček.

„Vždycky přivázala chlapa k posteli, ojela ho a pak ho při orgasmu ubodala.“

„Ubodala ho, když se udělala – nebo se udělala, když ho ubodala?“

„To… nevím.“

„Je v tom dost velkej rozdíl, víš? Zásadní rozdíl.“

„Vidím, že tě to opravdu zajímá.“

„Přímo vzrušuje.“

„Mám skočit do toho pornoshopu za rohem pro želízka? Nebo nějaký sebrat policajtovi na ulici?“

„Dobrej pokus, chlapče – ale oba víme, že by ses už nevrátil. Film už běží, takže nám musí stačit pásky z županů.“

„Au! Ty to snad myslíš vážně…“

„Samozřejmě. Základní instinkty přece nejsou žádná prdel. Vsadím se, žes ten film viděl aspoň desetkrát. S ručníkem v ruce.“

„Ani ne třikrát,“ lže František.

„Dnes zjistíš, že to všechno byly jen předpremiéry.“

„Naháníš mi strach.“

„Proboha, chlapče. Co ty ještě čekáš v životě za zázraky?“

František bude mít dost času o tom přemýšlet. Už za chvíli. Protože když se na Evitino jen zpola žertovné přemlouvání opravdu svleče a lehne si na záda na její postel Svelvik, když si opravdu nechá připoutat roztažené ruce modrým a růžovým páskem ze županů k pelesti, manželka mu oznámí něco velmi překvapivého.

„To snad nemyslíš vážně!“ vzkřikne František, protože to okamžitě ví. Ví to. Že Evita nežertuje. „Počkej, počkej –“

„Ty budeš čekat, holoubku. Na poštovní holubičku. A nedívej se na mě tak zkoumavě,“ napomene ho Evita přísně, jako by si zkoušela novou roli dominy. „Víš co, radši ti ty oči zavážu. Ať tak na mě nečumíš. Navíc prý to zvyšuje rozkoš.“

„Čí rozkoš?“

„Tvoji. Aspoň si můžeš představovat, že šukáš s někým jiným. A já si zase můžu představovat, že v tvých očích je… třeba láska?“

„Po té toužíš?“

„Idiote. Každý touží po lásce, ne? Jenže někdo si to přizná jen ve snech. Ale neboj, i ty nejsmělejší sny lze uskutečnit.“

Evita mu skutečně zaváže oči jeho vlastní černou šálou. Jak se nad ním sklání, políbí ho na ústa. Její dech voní česnekem a vínem. Našli by se ovšem i tací, kteří by tomu řekli pach.

„A teď se tedy půjdu projít, miláčku můj starodávný.“

„Myslel jsem, že si děláš srandu! Ty mě fakt přivážeš k posteli a pak jdeš na špacír?“

„Protože oddalování rozkoše znásobuje rozkoš. Někdy. Prý. Projdu se parkem, možná si koupím v tom novým obchoďáku nějaký speciální prádlo nebo parfém pro tuto příležitost, možná se stavím v hospodě na rohu a dám si tam obyčejnou sprostou vodku jen tak na stojáka u pultu, možná mě tam osloví nějaký zapocený zedník a já budu chvilku přemýšlet, jaký by to bylo, kdybych s ním fakt šla někam na stojáka a teprve pak se vrátila k tobě, pořád přitom budu myslet na tebe a možná se taky stavím v tom pornoshopu, cos o něm mluvil, a koupím tam pro tebe nějaký překvapení. Třeba malýho ženskýho čuráčka i s pásem, abych si ho připnula na břicho a pak tě ojela. Abys věděl, jak to bolí, když to není ve snu. A možná mě napadne ještě nějaký vhodnější dáreček pro manžílka v jeho soukromým hospicu. Něco, o čem opravdu sní. Lucidně sní, že? Určitě ses dočetl v tý svý bibli, že tvůj guru LaBerge strávil v mládí spoustu času hledáním Svatého grálu – než se rozhodl hledat ho ve vlastních snech…“

Třebaže nazván idiotem, František jím tak úplně není. Protože manželčin plán ho – jistým způsobem – okouzluje. Není to žádná venkovská husička bez fantazie. A vlastně mu ani v nejmenším nevadí, že na chvíli osamí. „To zní jako nějaká dobrá povídka,“ řekne uznale.

„Když budeš hodnej,“ řekne ta žena kdesi ve tmě, „když budeš opravdu hodnej – a zlej, jenom když budu chtít, abys byl opravdu zlej – tak ti na ten námět dám copyright. Aspoň konečně napíšeš něco pořádnýho.“

To bolí. Je jako naše kočka: ta potvora ví, kam zatnout drápky. A pak to bolí i fyzicky, protože František ucítí lehký stisk zubů na svém těle – tam, kde je to opravdu cítit. Ovšem sotvaže jeho penis začne spolupracovat, ústa jej opouštějí a nechávají vlhkého v smutném průvanu. A pak to zabolí ještě do třetice a nejvíc, to když Evita ještě splní jeden ze svých slibů a píchne mu do paže injekci; ovšem ani přes jeho prosby mu neřekne, jaké svinstvo mu to vypustila do žil. Aby nekřičel, přelepí mu předtím ústa montážní páskou extra strong, s jejíž pomocí František opravuje doma úplně vše, od kapajícího sifonu v kuchyni pod výlevkou až po roztrženou matraci. Takže je to vlastně případné, že? František se naposledy vzepře, ale je přivázán pevně – a záhy už žádný odpor ani klást nechce.

Řekla to ještě jednou – nebo se mi to už jen zdá?

Dnes zjistíš, že to všechno byly jen předpremiéry…

… a premiéra už je tady, filmový sen se opravdu záhy (po hodině spánku? po čtyřech?) vrací, tentokrát ovšem nikoli v interaktivní podobě lucidního snu, ale doslova jako sen o filmu. O filmu, v němž František hraje hlavní roli.

Ale kdo k tomu filmu napsal scénář? Pomyslí si František i v tom snu znepokojeně. Snad ne já?

Jenže na pochybnosti už není čas, protože kamera už běží – i když kameramana dosud nevidět. František opět sedí na travnatém kopci nad městem, opřen zády o dřevěný kříž, jenž je však zasazen do země obráceně; jak jinak vysvětlit, že František je za obě ruce – polosedě, pololeže – pevně připoután k ramenům toho kříže? Kdo mě tak ukřižoval, kdo tak drasticky změnil můj sen?

Je to jen symbol, vysvětluje mu manželka Evita, která v tomto snu kupodivu sedí vedle něj na skládací plátěné židličce s nápisem COSTUME DESIGNER a chroupe popcorn.

Jakej zas zasranej symbol?

Že už ti ani pánbů nepomůže.

František se vzepře, František se zmítá – ale je k tomu vyvrácenému kříži připoután opravdu pevně. Neztrácí nicméně naději (v tom filmovém snu), neboť vysvobození už se blíží. Vysvobození ze všeho: ta žena z krčmy, samozřejmě. Ta žena se k němu blíží, ta žena k němu stoupá na jeho kopec, na jeho horu. Zadýchaná chůzí, zadýchaná vzrušením, zadýchaná očekáváním věcí příštích. Láska je ta věc příští, ta věc poslední. Každý touží po lásce, idiote. Její pevná stehna roztančují sukni, pod propocenou bílou halenou nemá podprsenku a prosvítající hroty ňader rozhodně nejsou žádná citace. Její snědá oblá ramena podpírají fialovou oblohu. A její tvář –

Můj bože, kam jen se poděla její tvář?

Protože František až teď vidí, že ta žena – moje jediná žena! – má na tváři masku. Svou vlastní masku, masku v podobě své tváře, proto jsem si toho dřív nevšiml. Její matný lesk pokládal za pot: ale je to lak na masce, v níž by opravdu mohla tančit Carmen.

Nasadili na tebe jen dublérku, vysvětluje mu Evita na židličce vedle něj. Proto ta maska, chudáčku. Sama jsem ji pomáhala vyrobit. Mám si ji večer nasadit a ošukat tě?

Ne! Vykřikne František v tom kině ve snu.

Ne! Vykřikne František doma v posteli, aniž se byl probudil; ale kočka Čikolína, jež dosud ležela na jeho prsou, vyskočí tak prudce, až propíchne drápy jeho nahou kůži mnohem bolestivěji než před chvílí manželčina injekce. Ale ani tato bolest Františka neprobudí.

A když vykřikne do třetice, ta žena v masce jej uslyší. Zastaví se. Dívá se zblízka do kamer. Ve velkém detailu bude zachycen její jazyk, jak se vysouvá štěrbinou masky jako čerstvou ránou po noži. A nůž je rázem na scéně taky, protože ta žena šátrá vzadu pod svou sukní, aby vzápětí vytáhla do záběru velký nůž se širokou čepelí, jež se (samozřejmě) krvavě zablýskne v odlesku soumraku. S tím nožem v ruce se dívá přímo do kamery ve Františkově hlavě.

Mám to udělat? Šeptá hlasem tak vroucím. A její asfaltové oči nejsou maska, ani ten jazyk mezi lakovanými rty ne.

Udělej to. Prosím.

Odpovídá František, aniž tuší, oč vlastně prosí. Chce mě zabít – nebo přeříznout má pouta? A co by vlastně bylo krásnější? Co bych si přál víc? Co by bylo větším vysvobozením?

Už mám té frašky dost, říká Evita vedle něj. To je tragédie, nebo parodie? Kdo tuhle sračku vůbec natáčí?

A ta žena s napřaženým nožem jako by její slova zaslechla. Sekne po Evitě nožem, až jí křížem přetne rty, z nichž se valí krev přímo do sáčku s popcornem. Komparzisté všude kolem – jsou to ti opilci z krčmy, až teď si jich František všimne – vykřiknou nadšením! A když žena s plastovou maskou vrazí dalším pohybem svůj nůž přímo do Evitina srdce, celý štáb na kopci aplauduje.

Ne tak František, v tom snu. Necítí bolest ani úlek, jen jakýsi druh nechápavého zoufalství. Copak jsem snad neměl zemřít já? Smrtí úžasnou a naplňující? Copak snad budu i o tohle okraden?

Udělám to, řekne ta žena. A když nahlédne do rozevřeného scénáře, který jí podala mladičká asistentka, sama vykřikne: Akce!

A dalším seknutím nožem přetíná pásek Františkových kalhot, aby se dostala k jeho penisu. (Stál mě v Zaře skoro šest stovek! Poleká se František na posteli.) Ale Františkův penis nelituje, Františkův penis jí jde naproti, navzdory tomu noži; nebo snad kvůli němu? A záhy už i František vidí, čemu že jde v ústrety. Protože ona si vyhrnuje svou zelenou sukni až vysoko nad pas, pak ještě jednu spodničku, a ještě jednu rudou. Teprve pak uvidí František její lůno, její život (jiná slova ho v tom snu nenapadají). Poleká se jako chlapec, tenkrát ve dvanácti, když poprvé viděl ženský klín. Poleká se a je zklamaný, taky podobně jako ten chlapec, jen z jiného důvodu. Protože i tato žena je vyholená, její výrazné stydké pysky se lesknou jako naolejované a poštěvák připomíná kapličku na kopci nad rozeklaným údolím –

Ale Františka ten pohled příliš nepovzbudí. Nevzruší. To udělá až ona, obratnou rukou. A stejně obratně mu pak nasadí prezervativ, který vytáhla ze svého kapsáře. Ne středověký prezervativ z ovčích střívek nebo rybího měchýře, ale soudobý model SAFEX FANTASY, jak se dočetl vášnivý čtenář František na šedém obalu, jejž ta žena roztrhla zuby.

Jsou na to bezpečnostní směrnice, vysvětlí Františkovi, když na něj nasedne.

Sundej si tu masku, prosí František.

Až si ji sundáš ty.

Ale František má svázané ruce, úplně ve všech svých snech. Co mi to Evita píchla za svinstvo? Říká si ještě někde mezi těmi sny, když se snaží využít svých natrénovaných schopností je ovládat. Ale ta sexuální rozkoš je tak naléhavá, že se nedokáže na zvládnutí svého snu soustředit.

Cítí tíhu té ženy, jež na něm tancuje; ne u tyče, ale na jeho tyči.

Cítí její pach. Vlastně ne pach, vůně to je, nějaký těžký pižmový parfém. Dal bych přednost opravdovému pachu, pomyslí si František.

Je to opravdu dublérka? Pomyslí si ještě.

A co já? Dostanu na orgasmus kaskadéra?

A uprostřed těch zneklidňujících a jaksi zklamaných úvah František pod naléhavými údery jejího těla jaksi mimoděk vyvrcholí. Nebo ne, řekněme to přesněji a poctivěji: dostane orgasmus. Bezmála bez rozkoše. Pár lidí ze štábu zatleská, ale nijak nadšeně; kameraman si zapaluje cigaretu. Vyvrcholení se nekoná, aspoň ne v doslovném smyslu toho slova. Je to tak všední, jako by to snad bylo skutečné –

– a ono to taky skutečné je. Alespoň v tomto vesmíru, do něhož se František probouzí. Doma. Doma? Leží dosud na zádech na posteli Svelvik, slepý, němý, spoutaný, zavalený. Opravdu zavalený – těžkým tělem nějaké ženy, která teď na něm udýchaně spočívá, jako by se na něj zhroutila. Není to Evita, jejíž váhu (i ostruhy) v sedle dobře zná. A není to ani ta neznámá žena z jeho snů, i to okamžitě pozná, třebaže ji ani nevidí. Cizí žena. To pochopí František okamžitě, zatímco jeho penis uvnitř ní se ještě chvěje v křeči a jeho bedra dosud lehce přirážejí proti její váze.

Mám snad halucinace z toho svinstva, co mi Evita píchla – nebo jsem ve spánku opravdu píchal s nějakou cizí ženskou?

Nějaká cizí ženská mě opravdu opíchala?

To vše téměř bez rozkoše, bude mi opakovaně zdůrazňovat, až mi bude tuto historku vyprávět. Napřed s pocitem úleku, ale vzápětí s mnohem hlubšími pocity zklamání a zahanbení. Jako bych byl okraden, řekne mi. Jako by mě celý svět podvedl. Zkusí samozřejmě utéct z tohoto světa do jiného, zpátky do svých snů – ale tato rezavá branka v hradbách už je zamčená. A sotvaže Františkova varlata teskně sestoupí zpět do svých váčků, ta neznámá – pardon: cizí – žena sestoupí z jeho těla, z jeho penisu, který zručně osvobodí od gumové ochrany. Tehdy mu přece jen poskytne aspoň trochu mechanické rozkoše: něčím utře jeho penis a pak si jej vezme na okamžik do úst. Díky přecitlivělosti žaludu ucítí František rozkoš až trýznivou – a taky si díky tomu zapamatuje jedinou živou část jejího těla. Její rty. Jsou tak drsné, jako by snad byly zjizvené.

Probudil jsem se opravdu? Není to jen další halucinace po tom svinstvu, co mi píchla Evita? Jestli je to sen, tak určitě ne ten lucidní: protože tohle si určitě nepřeju! František se na lůžku prudce zmítá, částečně doznívající rozkoší, částečně proto, aby se konečně osvobodil a konečně uviděl tu ženu – ale Evita ho uvázala opravdu pevně.

Evita teď taky promluví, z křesla vlevo pod oknem:

„Proč proboha používáte ten prezervativ, když ho pak kouříte bez ochrany?“

„Bylo mi ho líto. Chtěla jsem, aby z toho aspoň něco měl.“

Hlas má ta cizí žena drsný stejně jako rty. V kontrastu s pobaveným ironickým hlasem Františkovy manželky:

„Slyšíš to, Fido? Vzbuzuješ soucit už i u děvky!“

„Nechte si to, jo?“ opáčí děvka dotčeně.

„A vy si necháte co? Všechny ty peníze? Za takovou rychlovku? Vždyť byl hotovej dřív než patnáctiletej kluk! Nestačila jsem si to ani užít – a on myslím taky ne.“

„Vždyť to říkám.“

„Neměla byste ještě něco přidat? Nějakej bonus?“

Opravdu tak mluví moje manželka? Podivuje se František. Podivuje se, ale bez pohoršení. Už je dokonce natolik zpátky v tomto světě, že by chtěl ty dvě vidět, jak spolu smlouvají.

„Já to s ženskýma nedělám,“ řekne ta cizí žena.

„Já taky ne. Ale s děvkou bych to možná prubla.“

„Na tom jsme se nedohodly.“

František slyší, jak Evita vstává z křesla. Slyší šustot látky, tichý smích. Pak Evitin pobavený hlas: „Už vám někdo říkal, že ty vaše zjizvený rty jsou náhodou docela rajcovní?“

„Ženská ještě ne. Chcete, aby se manžel díval?“

Evita chvíli váhá. František toho využije k vlastní zralé úvaze, zda by to opravdu chtěl vidět. Ale Evita pokušení vyřeší za něj. Jako obvykle. Řekne se smíchem, s blazeovaným smíchem profesionálky: „Radši ne. On má v hlavě svý vlastní filmy – a těm se nikdo živej nemůže vyrovnat.“

František to chce komentovat. Cítí, že by se taky mohl konečně vyjádřit i nějak jinak než jen sténáním a výronem semene. A nejen mohl – ale i měl. Ale nemůže nic. Nic. Zvlášť když mu Evita zkontroluje pásku přes oči i náplast přes ústa, přitáhne pouta a pak mu ještě zasune do uší zátky z měkčeného plastu, jež prý sama musí používat skoro každou noc, když ho slyší chrápat i přes cihlovou zeď. Předtím mu ale do levého z těch uší ještě zašeptá:

„Věci, o kterých člověk nikdy nesnil, jsou na světě přece ty nejlepší, můj milovaný snílku.“

Ale tato moudrost Františka se světem věru nesmíří. Naopak: vzpíná se na posteli jako šílenec, stižený záchvatem. Naposledy v životě se chce opravdu osvobodit od svých pout! Bylo by pro všechny (včetně mě) jednodušší, kdyby František v té chvíli dostal třeba mozkovou mrtvici, kdyby v posledním záblesku světla naposledy spatřil tvář té ženy ze sna, jak se nad ním láskyplně sklání – ale tak jednoduché (a krásné) to mít nebudeme. Jenom si natrhl ramenní vazy, takže skoro dva měsíce nemohl chodit se svým šéfem na squash, což málem poškodilo jeho profesionální kariéru. A z pout ho osvobodila až ta děvka, tlustá blonďatá děvka se zjizvenými rty – jak uviděl, když ho asi za hodinu rozvazovala. Těmi nechutnými rty mu zvesela řekla:

„Vaše paní usnula, tak vás radši rozvážu. Viděla jsem v telce jeden horor, jak nějakej chlap v chatce na samotě takhle přivázal manželku, a když na ní skotačil, umřel na infarkt. A ona tam pod ním takhle ležela celou zimu a musela ho postupně ožírat, aby přežila.“

„Já to jen četl,“ řekl František. „Napsal to Stephen King.“

„Taky byste moh bejt king, kdybyste chtěl. Se mnou určitě. Jmenuju se Darja, na internetu Eskort 69. Můžete si mě odepsat z daní jako jazykovou službu…“

Neříkali jsme přece, že toto bude příběh hlavně pro pobavení a poučení?

Františkova verze je spíše ta poučná. Vystupuje v ní jako světaznalý muž, který dokáže ocenit odvážný a povedený erotický žertík své manželky. Který je na svou nekonvenční manželku docela pyšný; aspoň když mi to vypráví, tváří se opravdu pyšně, ačkoli nedokážu poznat, zda na Evu (tak jí říkám já), nebo na sebe.

„Nejspíš o mě chtěla tímhle vynalézavým způsobem bojovat,“ vysvětluje mi, co je docela zřejmé. „Chtěla mi tu ženskou ze sna vyhnat z hlavy.“ Mrkne na mě jedním okem. „Vyjebat z hlavy, abych byl přesný.“

„A podařilo se?“

Ale na to už mi neodpoví, natolik mi zase nedůvěřuje. Jsem jen rodinný přítel, jak si navzájem namlouváme. Ta pauza po mé otázce je delší než na dvě pomlčky – – vsuneme mezi ně dvě becherovky – – a pak už je jeho hlas jiný:

„Každopádně to chtělo, za všechnu tu péči, nějakou odměnu i ode mě. Pro ni. Tělesnou odměnu, rozumíš.“

Leknu se, co všechno ví. Zda si mě třeba nechce najmout. Byl by to konflikt zájmů, řekl bych. On ale řekne nahlas a odhodlaně:

„Rozhodl jsem se, že si přece jen nechám operovat ten nos. Nosní přepážku, abych byl přesný. Abych už přestal chrápat a mohl se vrátit k ní do postele. Myslím si totiž, že právě o tohle jí nejspíš šlo.“

„Krvavá oběť, aby se duchové nevraceli?“

Ale má ironie se ho nedotkne, jen přikývne. A tónem díkybohu už taky ironickým mi vypráví, jak za zmíněným účelem navštívil Spánkové studio – ovšem jiné, než ze kterého Evita půjčila zázračné hodinky s vodotryskem na uhašení chrápaní. „Nic jsem jí neřekl, chtěl jsem ji překvapit – jako ona překvapila mě. I tam mi půjčili elektronickou mašinku, která kvůli přesnějšímu vyšetření měla po tři noci přesně zaznamenávat, kdy a jak moc vlastně chrápu. Jenže –“

Zasekne se. Okamžik váhám, zda ho nemám povzbudit chlapským doznáním, že já taky měl kdysi na sobě v noci nainstalovanou mašinku, jenže na penisu, aby změřila mé noční erekce; včas si ale uvědomím, že toto téma by bylo mezi námi přece jen trochu nechutné.

„– jenže překvapený jsem byl nakonec já. A víš proč?“

Možná že vím, ale neřeknu. Radši.

„Protože ta blbá mašinka celou noc ani nepípla,“ řekne. „Věřil bys tomu?“

Samozřejmě řeknu, že ne.

„Já tomu taky nevěřil, dokonce jsem radši nafasoval jinou, aby se vyloučila porucha – ale ani ta druhá mašinka nenaměřila vůbec nic. Ani píp! A když jsem se té spánkové terapeutky ptal, jak je tedy možný, že mě manželka slyší každou noc chrápat i přes zeď, ještě si mě vychutnala, že tohle je dotaz pro úplně jinou terapeutku…“

Ale pak v něm přece jen zvítězí smysl pro humor, pro který se s ním dá obvykle docela vydržet, a ptá se: „Spánková terapeutka… Spals už někdy se spánkovou terapeutkou?“

„Ani s oděvní konzultantkou,“ řeknu. „Už jsi jí to řekl?“

„Já už s ní taky nespávám. S oděvní konzultantkou. Ale možná bych mohl zase spávat vedle ní. V tý obrovský posteli. A tak jsem uvažoval, že bych na tu operaci přece jen možná šel.“

„Děláš si srandu?“

„Hrozně mě zajímá, ve který fázi to zastaví. Kdy konečně přizná barvu. Snad si vážně nemyslíš, že by mi dovolila, abych si dal rozřezat celej nos úplně zbytečně?“

Konečně se zachovám jako přítel a řeknu mu, že já bych to tedy rozhodně neriskoval. „Proč radši nezůstaneš ve svý posteli a dál si nepěstuješ ten svůj láskyplný sen?“

„To je snad přece jasný, ne?“

„Mně ne.“

„A zrovna tobě by to jasný být mělo. Protože pak už bych se nikdy nechtěl vrátit, rozumíš. Z toho snu jako.“

Osobně si myslím, že se stejně nevrátil. Znám ho tolik let, že jsem si tím téměř jistý. A když se na to o pár týdnů později opatrně zeptám osoby nejpovolanější, Eva/Evita mi odpoví:

„Jasně že se změnil. Proto jsem to taky udělala, ne? Byl přece tak hrozně destruktivní, snil pořád o vlastní smrti! Musela jsem ho zachránit!“

„Před čím?“ řeknu. „Před kým?“

Ale Evitin příběh je ten zábavný. Proto si místo odpovědi jen poklepe na čelo (na krásně klenuté čelo s pulsující žilou mezi křídly obočí, jako má její jmenovkyně Thompsonová) a radši mi vypráví komickou historku o tom, jak to nakonec dopadlo s Františkovým chrápáním:

„S tou děvkou to totiž byla klasická šoková terapie. U té sice nikdy nevíš, jak přesně dopadne – ale zase víš, že se aspoň něco změní. A u něho už byla každá změna změnou k lepšímu. Přímo záchranou života! A nemyslíš, že je lepší nechat si vyjebat mozek z hlavy, než si ho dát v blázinci vypálit elektrikou?“

Z těch formulací vyvozuji, že už si o tom spolu vyprávěli. Že už dospěli k nějaké dohodě, po níž ani rodinnému příteli nic není. Takže se ptám už jen ze zdvořilosti:

„A co ty? Užila sis to?“

„Já ho jen zachraňovala. Jak jsme si přislíbili před oltářem.“

„Myslím s tou děvkou. Užila sis?“

Nazvedne se na paži, snad aby ode mě získala odstup. Nadhled. „Takže on už ti to všechno vyprávěl?“

„Všechno určitě ne. Vždyť prý byl slepý, hluchý a němý.“

„Škoda že mu ta němota nezůstala. Doufám, že o tom nebudeš nikde psát.“

„Samozřejmě že ne.“

„I když lžeš, svěřím ti něco ještě mnohem perverznějšího než to, co jsem prováděla v posteli s tou prdelatou kurvičkou. Tam se totiž žádný šok nekonal.“

„Neměla maličkého čuráčka?“

„Co?“

„O něčem přece spolu musíme s tvým manželem v hospodě mluvit. Nemůžeme mluvit pořád jen o tobě, to by bylo podezřelé.“

„Sami jste malí čuráčci.“

„To je sebekritika?“

„Neříkej, že se ti fakt svěřil s něčím až tak intimním.“

„Ve vaší rodince máte asi každej jinou představu o hranicích intimity.“

Cítím, jak se napjala. Cítím, jak mi ta krásná duhová ryba sklouzává z háčku, který jsem nahodil do těchto kalných vod: jediný můj prudší pohyb, a vyklouzne mi navždy. Možná i proto jsem to řekl. Jenže nakonec v ní přece jen zvítězí to pokušení, ta touha, kterou tak dobře znám. Touha vyprávět aspoň jedné jediné bytosti svůj příběh.

„Když už máš o nás vědět úplně všechno, možná bych ti měla říct ještě o jednom jeho údu, který teď nejvíc používá a prožívá.“

Najednou nevím, zda to chci opravdu slyšet. Mám Evitu rád, ale tolik zase ne. Už vícekrát jsem si všiml, jak se z inteligentních odvážných žen snadno stávají cynická monstra. Což samozřejmě neplatí jen o ženách, že. Proto si s Evitou tak dobře rozumíme. Tentokrát jsem ale výjimečně na Františkově straně. A právě proto nechci znát jeho další intimní tajemství, pokud se mi s ním nesvěří sám.

Ale už je pozdě. Už mi to řekla. A já na to:

„To snad nemyslíš vážně.“

„Dobrý, co?“

„To sis vymyslela.“

„Od toho jsi tu ty. A on, kdysi. Mně přijde realita vždycky neuvěřitelnější než ty vaše báchorky.“

Stěží můžu odporovat, protože ten její příběh – vlastně spíš popis než příběh – je opravdu z tohoto soudku. Ze sudu nikoliv na opojné víno, ale spíš na šlapání zelí. Doslova. Rodinné štěstíčko po vepřoknedlozelo, to může rodinný přítel opravdu jen závidět. A stejně jako při praktice, jíž se mi právě pochlubila, i před šlapáním zelí si musíte důkladně umýt nohy. Doslova.

Takže se jen ujistím: „Chápu to správně, že teď spáváte v tý vaší slavný posteli obráceně? Jako při devětašedesátce?“

Čímž narážím na naši oblíbenou sexuální polohu, ještě před chvílí aktuální. Ale ona už se ani nezasměje.

„Tak nějak. Ale ležíme každý na boku – a zadkama k sobě.“

„Každej s hlavou na opačným konci?“

„Mám ti to namalovat? Poradila mi to jedna zkušená klientka – a Fido ani nijak neprotestoval. On teď vůbec málokdy protestuje.“

„A takhle už tě to chrápání nebudí?“

Okamžik váhá. Už doufám, že přizná barvu – ale ona zase jen vybarvuje omalovánku. „On občas chrápe dál – ale když ležíme obráceně, slyším ho mnohem míň. A když se přece jen v noci občas probudím, jen ho tak trochu dloubnu palcem u nohy do obličeje –“

„Manželská láska. Já to věděl.“

„– a víš, co udělá on?“

Nevím. Už dlouho jsem s Františkem nemluvil. Představuji si ty dva, jak spolu leží v té posteli – závistivě si to představuji – a pak mi to tedy dojde.

„Ne,“ řeknu.

„Ale jo. Jako malý dítě.“

„On ti fakt cucá palec u nohy?“

„Spíš cumlá. Nevěříš mi?“

„V tomhle jo,“ řeknu. „A co mu za to cumláš ty?“

„Nebránila bych se tomu, ale já o tom jeho cumlání obvykle ani nevím. Chápej, děje se to naprosto automaticky. Podvědomě. Sací reflex, ne sexuální. On se v noci převalí na záda a začne chrápat, já ho v polospánku dloubnu palcem, on si ho zasune do pusy a začne dumlat jako cumlík – a tohle nás natvrdo uspí oba. Není to nepříjemný. Konečně jsme v posteli úplně sehraní.“

Chvíli si to přebírám. Představuji. Asi je to zábavná historka – ale nějak se mi nedaří smát. Radši se tedy zeptám – nesměle navrhnu – zda bychom to teď spolu taky nemohli zkusit.

„Ne.“

Odpoví tak ostře a kategoricky, až mi naskočí husí kůže.

„Proč ne? Dělali jsme už spolu nechutnější věci.“

„Právě proto, idiote. Copak tohle je nechutný? Copak nechápeš, co je tohle doopravdy?“

Nechci to slovo slyšet. Takže řeknu:

„A nezdá se mu třeba v tý chvíli, že kouří toho malýho čuráčka?“

„Nestydíš se? Sám se teď chováš jako ubohej čuráček.“

„A nezdá se mu třeba –“

– o té smavé krčmářce ve středověké krčmě? Nezdá se mu o jejím prstu, jenž ho v tom snu tak okouzlil a vzrušil? Nezdá se mu o prstu, jímž je mu ukazováno vzhůru na kopec, kde konečně dojde svého naplnění? Nezdá se mu sakra, že líže a saje právě tento prst, mířící do (nějakého) nebe?

Ale tohle už Evitě neřeknu – snad že mám podezření, zda není tato má představa nakonec pravdivá. Moc bych to svému lucidnímu snílkovi přál – ale jeho manželce to samozřejmě říct nemůžu, a nejen z ohleduplnosti. To by byl konec. Stejně to bude konec, už vím. Takové věci ale rodinný přítel neříká. Nejen kvůli Františkovi ale sním radši o jiném konci –

Je ráno, dva dny po novém roce 2012. Sníh za okny růžově opalizuje jako hrouda soli v hlubokém lese u krmelce, leštěná drsnými jazýčky srnek, daňků i divokých prasat. Evita Horoščáková se probouzí ve své obrovské posteli Svelvik. Je sama. Je Eva. Ale František asi ještě nebude daleko: její palec u nohy je dosud vlhký, a její vagína kupodivu taky. Poprvé po mnoha měsících dostává chuť pomilovat se s manželem. Co chuť: touha je to! Nebo se to snad už ve spánku stalo? Ojel mě zezadu? Ne ve snu: ve spánku. Ačkoli je to trestné i trestuhodné, dnes by to Evita manželovi odpustila. Všechno je mu najednou ochotná toho růžového rána odpustit! Volá na něj něžným hlasem. Zpočátku. Dvakrát, třikrát. Pak už ovšem o trochu netrpělivěji; nakonec se jí do hlasu vloudí dokonce i strach. Oprávněný strach, protože i ona, Eva Horoščáková, za svobodna Habartová, má svou intuici. Najednou ví – ta žena v prázdné velké posteli – že manžel je pryč. Že je pryč, aniž by byl odešel. A věru: dveře od bytu jsou zamčené zevnitř, s klíčem až po jílec vsunutým do zámku, a všechna okna bytu zavřená na kličky. Pláče, ta drobná žena v bílé noční košili, a kočka Čikolína ji jaksi zlomyslně pozoruje z radiátoru topení. Uplyne řada měsíců, aniž kdokoli cokoli objasnil. Evita ani žádné vysvětlení nečeká: zná je. Přijme je. Přesto pořád vystrkuje v noci palec levé nohy zpod přikrývky. Co kdyby nějaká vlhkost –

Dírka

Zatracená dírka! Co já si fčil počnu? Já mám klíč zubem navrch a zámek nemůžu přece obracet! Počkat! Co kdybych obrátil ten klíč? — A hle, dvéře se otevřely!

Rudolf Těsnohlídek, Příhody lišky Bystroušky

Ta ženská vycenila na Roberta zuby jako hladná psice (moje oblíbené slovo) a řekla: „Dáš mi kousnout?“

„Co?“

„Mám hlad.“

„Co?“

„Dej mi kousnout – a já ti taky něco dám.“

Tuto ukázku tržního hospodářství pozoruji v Brně, na malé tržnici mezi hlavním nádražím a obchodním domem Tesco, kudy každý den projdou desetitisíce lidí (a bytostí jim podobných – jako tato žena). Robert si tu právě koupil žemli se smaženým sýrem a už už se nemůže dočkat, až projde temným tunelem podchodu, zvaného Myší díra, a vystoupá na vlakové nástupiště, odkud je – jako z divadelní lóže – vidět dolů na přelidněný plácek. Na to se těší někdy už od rána: jak bude čekat na svůj vlak a shlížet na vývařiště vypouštěného rybníka, v němž stále více ryb bojuje o stále méně kyslíku. Patří to k nejpříjemnějším chvílím Robova dne. K pošetilé iluzi, že on do toho páchnoucího kotle nepatří.

(Taky tam stávám při čekání na vlak. Opřen o kovové zábradlí pozoruji to místo plné nadějí i zmarů a hraji sám se sebou – a ještě s někým – svou oblíbenou hru.)

Jenže občas se stane, že divák vypadne z lóže přímo na jeviště. Je takový divák ještě divákem, nebo už je hercem? Nikdy nevíme, kdy přijde naše šance na záskok. Proto ji obvykle prošvihneme, pletouce si nabídku životní role s reklamní akcí na otevření nového secondhandu. Tak i Robert. Odsekne té ženské, že neslyší, a ukáže na svá sluchátka, do nichž z přehrávače mobilního telefonu proudí a tryská John Mayall, ideální hudba do tohohle bordelu. Používá tuto výmluvu často, jinak by si člověk musel před průchodem městem snad opravdu zalít uši voskem… ale tentokrát mu tahle finta nevyjde.

Ta ženská mu totiž zastoupí cestu.

Ta ženská k němu totiž vztáhne obě ruce. Robert má v jedné ruce žemli a v druhé kufřík s katalogy a nemůže tedy účinně zabránit tomu, aby mu neoddálila stříbrné mušle sluchátek z uší. Do těch uší Robovi pronikne sound toho místa: vzájemně se překrývající písně peruánských indiánů, garmoška ruského žebráka ve vojenské uniformě a dylanovský zpěv mladíka v koženém klobouku, to vše jen jako podkres k chraplavému hlasu té ženské:

„Mám hlad, člověče. Dej mi prosím tu housku.“

Ta ženská. Somračka. Žebračka. Feťačka? Lihounka? Troska neurčitého věku, žena pětatřicetiletá nebo pětapadesátiletá, navzdory teplému polednímu slunci upnutá v obrovské oranžové zimní bundě s kapucí, nejspíš aby přežila dosud chladné noci někde pod mostem. Takových zoufalců je na tomto místě přibližně stejně jako mužů v oblecích a kravatách, svět je vyvážený a harmonický. Oranžová bunda nedokáže zakrýt hubenost, téměř vyzáblost její postavy; ze stínu pod štítkem kapuce se na Roba upírají zářící modré oči, jejichž lesk svědčí o víně z krabice, drogách či šílenství, pravděpodobně o celém tom pouličním koktejlu najednou.

„A teď už mě slyšíš?“ řekne mu chraptivě – a jak se zasměje, Rob vidí mezeru po předních zubech.

„Dejte mi laskavě pokoj!“

Ale ona na jeho varovný tón kašle – a podobně samozřejmým gestem, jímž mu sejmula z uší sluchátka, mu ještě sundá z tváře sluneční brýle Police. A naše zasraná police samozřejmě nikde! Důvod k zásahu by stejně chyběl, protože bezdomovkyně s těmi drahými brýlemi neuteče. Dokonce i ona se odmaskuje: překvapivě ženským gestem si sundá kapuci a potřese hlavou, jako by na ní měla ještě něco jako vlasy.

„A teď už mě vidíš?“

Robert se na ni nechce dívat. (Já jo – ale jen z bezpečné výšky své nádražní lóže.) Robert se na ni musí dívat. Později mi řekne, že to bylo jako se dívat na mumii ženy, která snad kdysi mohla být i krásná. Teď je však šedivá pokožka napjatá na lícních kostech tak, jako by se měla každým okamžikem roztrhnout, a nešikovně nalíčená ústa ten dojem masky ještě zvyšují. Ta rozpraskaná rudá ústa říkají:

„Bez těch brejlí vypadáš líp.“

„Vraťte mi je.“

„A dáš mi tu housku?“

Navzdory svému rozhořčení (a strachu z té ženské, jen si to přiznejme) Robert ví, že se teď chová pošetile. Ta houska stála sedmadvacet korun. Brýle (i ve výprodeji) skoro tři tisíce. Kdyby ta ženská chtěla, v pár vteřinách zmizí v davu, nebo se může uchýlit pod ochranu party mladých žebráků s bojovými psy, kteří pokuřují na schodech k obchodnímu domu. (A naše zasraná police pořád nikde!) Robert rozhodně není hrdina, z obtížných a potenciálně nebezpečných situací městského života se hledí spíše vyvléknout pomocí různých fint, jako byla ta se sluchátky; tady mu však, to cítí a najednou i ví, nepomůže vůbec žádná finta. Tato chvíle volá po činu: po odchodu, nebo po obchodu.

Robert je obchodník. Přesněji: rád by jím jednou byl, až přestane courat po úřadech s kufříkem se vzorky a bude se moci vykašlat na dojíždění vlakem. Obchodníci musejí zvládat kompromisy. Takže sáhne do kapsy pro drobné a říká té ženské, ať si jde koupit jinou obloženou housku.

Ale tahle šílená ženská neuznává žádná vyjednávací pravidla. Jen se zasměje – tím tichým a přece šíleným smíchem lidí, kteří už se opravdu můžou smát všemu a všem.

„Když já ale chci tuhle.“

„To já taky.“

„Právě proto. Dej mi ji.“

„Tak nedostanete nic. Ani peníze, ani housku.“

Nasadí si jeho sluneční brýle. Jsou to zrcadlovky, Rob v nich vidí sám sebe, mladého muže s knírkem, jenž má dodat poněkud chlapecké tváři na vážnosti. Ta tvář mu najednou připadá tak vzdálená a cizí, až ho to poleká. Tohle přece nejsem já, pomyslí si. Tohle se přece neděje mně. Vzpomene si na čínské přísloví, jež mu už v životě tolikrát pomohlo, jež ho vlastně dostalo až tam, kde nyní je. Nedovol, aby tvá hrdost stála v cestě tvému štěstí. Mohli by to mít tady na billboardu, pomyslí si ještě. Mohlo by to být vytištěno na všech bankovkách. A už to chce vzdát, obětovat brýle i svou hrdost, už už chce utéct z této odporné temnoty do přijatelnější temnoty Myší díry, když z vlakového nástupiště nad jeho hlavou někdo posměšně křikne:

„Bojuj, sakra! Přece to nevzdáš!“

Uhodli jste, kdo to byl, kdo ho v té těžké hodině tak přátelsky povzbudil?

Třebaže tohle není příběh o mně, je to můj příběh. Příběh přece nepatří výhradně tomu, kdo jej prožívá: pro účastníky je to obvykle jen zážitek, nanejvýš příhoda. Teprve vypravěč uvaří z brambor bramboračku a z krve prejt a prostře tu krmi na flekatý ubrus literatury. Neznám Roba, neznám ani tu žebračku: ale určitě rozumím jejich motivům lépe nežli těm vlastním, aspoň co se postávání u zábradlí čtvrtého nástupiště týká.

Miluji to místo. Jsou lidé, kteří cestují kvůli cestě; já cestuji kvůli odjíždění. Když se vlak pohne, jsem na kratičký okamžik skoro vždy naplněn nadějí, že jsem zůstal vzadu na peróně, ten člověk, kterého tuto sezónu nemám moc rád. Dokonce závidím jistému specializovanému druhu alkoholiků, kteří si koupí u jednoho z těch stánků dole na plácku půlčík vodky, nasednou do vlaku a jedou tak daleko, kam až jim flaška vydrží; pak vystoupí, dají si u stánku na neznámém nádraží klobásu a pivo, koupí další láhev a jedou zpátky. Nepochybuji o tom – vím to, některé z nich jsem znal –, že se celou tu cestu dívají z okna do mlhy a sní. Jako když já se ve svém vlaku (a svých tunelech) dívám z okna do krajiny a s ním o tom, že bych žil jako oni. Ale nemám odvahu a režijní jízdenku, bez níž to leze do peněz.

Nějaký kretén, nějaký vychlastaný čurák na Roberta pokřikuje shora ze čtvrtého nástupiště, ať to nevzdává… a právě díky tomu se Robert konečně rozhodne pro opak. Zachová se dospěle. Vzdá to. Nebude přece bojovat o pitomou housku ze stánku. Na něco takového nemá čas – a čas jsou co? Takže teď už jde jen o to, jak z této idiotské situace vycouvat se ctí.

(A čest je co? Tenhle fór ještě neznáte? V tomto centru tržního hospodářství patří k nejoblíbenějším, všechny neviditelné ruce trhu mu tleskají!)

Takže Robert věnuje té trosce svou žemli a řekne: „No dobrá. A neříkala jste, že vy zase dáte něco mně?“

Ach ten idiot! Kéž by to byl nedodal! Kéž by nebyl synkem tržního hospodářství (jako je ta ženská jeho sirotkem)! Ale snad si chtěl zachovat aspoň trošičku obchodnické cti – takže všechno, co se mu následně přihodí, je jistým způsobem přece jen spravedlivé.

Protože ta ženská se znovu zasměje. Koketně se zasměje. Miss Zombie 2011. A páchnoucím dechem mu zblízka důvěrně zašeptá: „Že by to byla hubička?“

Robert neodpoví. Nemusí. Neboť výraz v jeho tváři promlouvá tak jasně, že se to zřejmě dotklo i téhle trosky, která by měla být na podobné reakce zvyklá. Aniž ochutnala tu housku doličnou, odhodí ji do odpadkového koše, a než se Robert stačí vzpamatovat, podává mu jakýsi růžový papírek.

„Nejspíš si to nezasloužíš, ale ber.“

„Ale já… proč jste tu housku sakra vyhodila?“

„Jenom se mi tu nerozbreč. Chtěla jsem, abys mi ji dal – nechtěla jsem tu sračku jíst. Já musím dbát na svý zdraví, chlapečku.“

Robert pláče, neviditelně, dovnitř, zasoluje si ledviny. Někde nahoře za jeho zády, v prezidentské lóži čtvrtého nástupiště, někdo hlasitě tleská. Roberta to kupodivu zachrání; uvědomí si totiž, že tohle je jen divadlo, zcela bezvýznamná scéna, v níž jen alternuje. Natáhne tedy ruku pro brýle, a ona mu je dokonce vrátí.

„Budeš je potřebovat, až tam půjdeš. Abys z tý krásy neoslep!“

Ta výstraha se očividně vztahuje k tomu papírku, k tomu růžovému lístku, který mu stále podává. A když Robert už jen gestem odmítne – gestem tisíckrát nacvičeným při svém chození městem – ona mu tím svým pařátem pevně stiskne zápěstí a papírek mu vnutí.

„Neblázni, chudáčku. Od tebe nic zadarmo nechci.“

(Taky to tak nesnášíte? Ty lístky a lístečky a vstupenky a slevové kupóny, jež vám stále někdo nabízí a nutí při průchodu městem? Někdo je odmítá lhostejným gestem. Někdo je zdvořile přijme a vyhodí do nejbližšího odpadkového koše. Dokonce jsou prý snad i lidé – hlavně v Olomouci –, kteří všechny ty lístečky odnášejí domů a tam i čtou. Můj přítel Mirek Huptych mi vyprávěl, že když takhle jednou večer vyprazdňoval kapsy bundy, našel tam zelený lísteček na jazykový kurz němčiny, na němž bylo z druhé strany připsáno: Miluji tě, Mirku! Nebylo to písmo jeho ženy Marušky. Že by kamarádský žert z hospody? Že by si to tam – nevědomky – napsal sám? Celé dva dny chodil po vlastních stopách, na nárožích a v podchodech u eskalátorů hleděl do očí ženám a dívkám, rozdávajícím tyto drobné reklamy, a hledal nějaké znamení. A ne že by nenacházel; problém byl, jak mi vysvětloval, že odpověď na svůj nevyřčený dotaz nacházel všude, skoro ve všech očích, jež jako by kromě lístečků nabízely i něco navíc. Nakonec to rozchodil; nakonec si radši namluvil, že to pochopil. Čímž se dostáváme konečně ke mně, neboť i já mám svůj svědivý příběh. Asi před měsícem – 6. dubna 2011, krátce po 16. hodině to bylo – jsem se probíjel centrem Brna, Českou ulicí, tou uličkou hanby, jež vám každodenně zatvrzuje srdce proti pouličním žebrákům, výběrčím charity, obchodníkům a podvodníkům, ba co hůř, proti opravdovému soucitu. Vždy je mi líto těch mladých dívek, ještě dívenek, jež žádají třeba o podporu na léčbu dětské leukémie – a jsou stále a stále nerudněji odmítány. Copak se i jejich srdce nezatvrdí? Copak i ony nemohou dostat ze vší té lhostejnosti chudokrevnost duše? Toho dne jsem je však odmítal taky, taky nerudně: odmítl jsem jednu s růžovými lístečky, málem odstrčil jinou se zelenými – a teprve před hotelem Avion jsem si uvědomil, jak ubožácky se chovám. Zastyděl jsem se, vždyť ty nebohé dívky za nic nemohou, taky chtějí jen přežít. Vždyť můžu ty lístky přijmout – a vyhodit je až za rohem. Naštěstí na zastávce tramvají taky jedna stála, bledá tmavovláska v džínových šatech, v ruce barevné lístečky – a já, aniž bych čekal na nabídku, aniž bych ji vystavoval tomu každodennímu podbízení se a žadonění, jsem si vytáhl z její ruky hned dva. Dva žluté lístečky. I nejmenší dobré činy se počítají, vím to. Aby mi nemusela děkovat, pokusil jsem se zmizet v davu, když vtom jsem za sebou uslyšel křik. Ženský křik. Ta dívenka to byla, hnala se za mnou a nadávala jako dlaždič. Nevyprávím to kvůli pointě, takže ji prozradím rovnou, bez obvyklých vypravěčských štráchů a piruet: Vyškubl jsem jí totiž z ruky kartičky se španělskými frázemi, jež se vždy učila při čekání na tramvaj. Až teď přichází pointa: Jak jsem se jí omlouval za to nedopatření, jak jsem s ní žertoval, jak jsem jí dokonce vyprávěl tu Huptychovu historku, jež ji téměř dojala, trochu jsme se sblížili; Huptych byl vždycky dobrá návnada, i když jen obstojná – jednostojná – volavka. Ani nevím, jak se jmenovala, ta bledá dívka v džínových šatech. Protože spěchala, protože její dvanáctka už jela, domluvili jsme se, že si zatelefonujeme a možná – možná, usmála se – si domluvíme schůzku. Týž den mi v jiné tramvaji samozřejmě ukradli mobil, do něhož jsem si to číslo uložil. Říkám samozřejmě, protože jinak to nejde – v životě se samozřejmě stávají neuvěřitelnější věci než v povídkách. Už chápete tu pointu? Protože pokud ta dívka teď čte tyto řádky – každý sníme o tom, že přece jen někdo přečte naše řádky, rukopis nalezený v kapse, báseň vyrytou do omítky veřejného záchodku – nechť mi to prosím nejenže odpustí, ale hlavně ať se mi prosím ozve na mail neludvik@gmail.com.)

Ale zpět k Robovi, byť o něj už tu tolik nejde, zvláště když povídka svým předchozím odstavcem už skoro splnila svůj účel. Stejně jako ta ženská v oranžové bundě, která mizí ze scény (ani já už ji ze své nádražní lóže nevidím). Vidím ale Roba, který už vystoupal na své (a mé) nástupiště a chce zahodit růžový lístek do podobného koše, v němž zmizela jeho houska. Pak mu ale jeho výcvik obchodníka přece jen nedá a znovu jej dovede do neštěstí. Prohlédne si ten lístek.

Je to vstupenka do strip klubu.

Ach jo.

Už ten kreténský název: Padlý anděl! To vymyslel někdo padlej na hlavu, pomyslí si Robert, který má za sebou rovněž třídenní rychlokurz marketingu.

„Sleva do bordelu?“ řekne někdo vedle něj.

Já to řeknu.

„Něco takovýho,“ odpoví Rob.

Do příjezdu našeho vlaku zbývá ještě pár minut. Stojíme na vyvýšeném nástupišti přímo nad plechovou střechou herny, jejíž je Padlý anděl součástí. Rob se mnou konverzuje nejspíš jen proto, že na to má výcvik; pravý obchodník přece nesmí vynechat jedinou příležitost, jak někoho zaháčkovat. Ale nakonec zaháčkuje, zasekne jinou rybu než mě. A ta ho už brzy stáhne pod hladinu. Oba nás stáhne. Ale já jsem, na rozdíl od Roba, člověk obojživelník, já se potápím do hlubin rád. Zatím jsme ale na mělčině společenské konverzace. Vyměníme si vizitky a pár názorů na počasí, na České dráhy, na chystaný přesun brněnského nádraží. Na žebráky, s nimiž by podle Roba měli zatočit jako ve Vídni. „Tam proti nim od letoška začali postupovat tak tvrdě, že nikde nepotkáte ani jedinýho!“ Říká mi skoro vroucně. Ale ne všechno ve Vídni je zřejmě tak skvělé, protože naše eurocity, vypravované právě z Vídně, stále nepřijíždí.

„Richard Strauss?“ řeknu, abych vypadal kulturně.

„Ne, Strauss jede v půl druhé. Tohle je Rudolf Těsnohlídek.“

Upřímně se podivím, jak mohl někdo nazvat rychlík po tak depresivním autorovi a především sebevrahovi, jehož dvě manželky rovněž spáchaly sebevraždu (ta první o svatební noci, druhá v jeho noc poslední). „Kdyby to byl Antonín Dvořák, to bych chápal, ten vlaky miloval, ale –“

„Dvořák jezdí taky, v jedenáct třicet.“

„– ale Těsnohlídek? Kterýho kreténa v propagačním oddělení Českých drah tohle napadlo? Už jenom ten jeho pseudonym! V Těsnohlídkovi vám nebude teskno ani těsno! A ta vyhlídka!“

„Vy byste moh z fleku dělat v reklamě.“

„Dělal jsem v reklamě. Já vím, že ten vlak jede přes Bílovice, kde Těsnohlídek žil – ale stejně by mě zajímalo, jestli si dráhy vedou statistiku, pod kterej rychlík si líhá nejvíc sebevrahů.“

To ještě nevíme (ale jeden z nás už to tuší), že rychlík Rudolf Těsnohlídek opravdu zdržel sebevrah na kolejích, o němž nejlépe vypoví aforismus Mirka Huptycha: Básníci třetí třídy jedou v jídelním voze a pijí šampaňské. Básníci první třídy leží na kolejích.

Ale proč být hned smutní, když sebevražda nemusí být zdaleka tím nejhorším řešením, a nejen pro básníky. Jak naskakují údaje o zpoždění vlaků, dáme si u stánku na peróně pivo, pak jaksi nevyhnutelně ještě jedno, vynucenou zastávku pak proměníme v prima jízdu pomocí dvou vodek. Kupodivu to nejsem já, kdo je objedná. Což mě ovšem z ničeho nevyviňuje, Helenko.

„Chci si totiž dát klobásu,“ vysvětlí mi to Rob, než si štrngneme. „Mastnou opečenou klobásu, víš. A tak si napřed musíme dát tu vodku.“

„To má logiku,“ přitakám. Jsem logikou posedlý. Copak to není z tohoto příběhu zřejmé?

„Když jsem dělal v Rusku, dělali jsme to tak před každým jídlem,“ vysvětluje mi. „Abysme se neposrali. Byls někdy v Rusku?“

„Pořád tam jsem,“ řeknu mu vážně… ale on to naštěstí nepochopí. Pokud se v Rusku něčemu naučil, pití to nebylo. Helenka – to je jeho manželka – je jednoznačně proti pití. Jed-no-zna-čně, rozumíš? Jako značnej jed, chápeš? Jednoznačně proti značným jedům, taková ona je, Helenka moje. A tak si dejme ještě jednu jednoznačnou do druhé nohy, ať nepajdáme. Nebuď labuť, řekne mi, když váhám. Nebuď jak Helenka, ta je proti všemu, co udělá chlapovi dobře. Ta je – člověče – i proti klobásám. A já mám takovej zkurvenej hlad!

„Tak si dej smažený sýr,“ řeknu. „Smažený sýr v housce. Budu dávat pozor, ať ti ho nikdo nevezme.“

Chvíli na mě zírá očima, jež se už horce lesknou jako tuk na těch klobásách, roztahujících na plechovém roštu své nařezané končetiny. Dokonce i já na ně dostávám chuť. Na končetiny. Vím, čím za to pokušení zaplatím. A zřejmě to ví i on.

„Žádnej sejr v housce,“ odsekne totiž. „Copak nevíš, že to není žádnej sejr, jen zkurvená napodobenina? Najednou ti mám hroznou chuť na něco mastnýho a nezdravýho a tak nějak –“

Hledá slovo. Slovo hledá jeho. Já jsem jejich dohazovač.

„– tak nějak sprostě vulgárního. Rozumíš mi?“

„Ano,“ řeknu.

„Už skoro rok dojíždím dvakrát tejdně tímhle vlakem až z Pardubic, člověče – a ještě nikdy jsem si nedal klobásu na peróně. Ty jo?“

„Ano,“ řeknu.

„A teď po tom skoro neuvěřitelně toužím! Toužím. Chápeš to?“

„Ano,“ řeknu. Odpusť, Helenko.

(Vždyť dokonce ani tu světoznámou Lišku Bystroušku nevymyslel! Dostal její napsání příkazem od šéfredaktora Lidových novin Heinricha – jako texty k téměř komiksovým obrázkům Stanislava Lolka: „… nikdo v redakci to nechtěl psát, měl jsem vztek, a když mi po vydání vyřizoval Veselý první vzkaz Janáčkův, že to bude opera, domníval jsem se, že si ze mne dělá šoufky.“)

O takových pajzlech napsal Těsnohlídek desítky soudniček. Malý zrcadlový sál půlkruhového půdorysu, plechový přístavek k mnohem větší herně, v níž máte aspoň malou šanci na výhru. Ale tady, co lze vyhrát tady, v hustém vzduchu pod líně se otáčející vrtulí falešné klimatizace, jež má snad osušit pot na čelech a zátylcích pouhých čtyř mužů, zírajících na malé vyvýšené pódium? Tady lze vyhrát snad jen hru, jako ostatně i u automatů vedle, jako ostatně i při tomto vyprávění. Hru na skutečnost?

Protože i když se ta podsaditá blondýnka u tyče nakonec úplně svleče, i když máte tak dobré místo a oči, že vidíte nejen tu její jizvu, ale i jizvy na jejích rtech, působí to divadlo nějak neskutečně. Přinejmenším do třetí vodky, samozřejmě; pak už se stanete nejen spoluproducentem, ale i aktérem. Proto ti nesmělejší z nás pijí: abychom si troufli na parket. Aspoň na Roba to tak zřejmě působí: odolává mým pokusům o konverzaci, už si dokonce nepřipadá ani podveden tím, že růžová vstupenka nebyla žádným volňáskem, ale jen pětiprocentní slevou na vstupné, a tváří se tak soustředěně a zároveň i užasle, jako by mu bylo sedm let a já ho vzal poprvé do cirkusu na vystoupení iluzionisty.

Trefa. Čeká na nějaké kouzlo, řekli byste, kdybyste ho viděli. Mhouří oči a pokyvuje velkou hlavou do rytmu hudby. Čeká na kouzlo, na falešný zázrak, na to, až se z téhle kurvy stane anděl, který mu předá poselství lásky.

„Tak o ní nemluv,“ napomene mě dokonce, když si nedokážu nechat tu úžasnou metaforu pro sebe. „Tohle přece není žádná kurva, na tom přece není nic špatnýho, že se někdo živí jako profesionální tanečnice.“

„Z Lúčnice?“

Ale je příliš mladý, než aby znal tuhle písničku. Poslouchá, prožívá jinou, kterou zase neznám já, sladkobolný soulový ploužák, který taky není nejmladší, nejspíš ho natočili někde v Motownu, dřív než jsme se my všichni narodili. Docela se to sem hodí, ta černá muzika: ostatní muži v baru jsou taky barevní a ta holka opravdu tančí trochu jako černoška, třebaže je bílá. Bílá a bledá, jako by ani neměla na solárko; ale možná je ta výrazná běloba její pleti v tomto prostředí naopak promyšlenou obchodní strategií. Marketingem. Protože i když nevyužívá solárko, fitko naopak určitě a pravidelně: má pevná svalnatá stehna sprinterky, ploché břicho a možná až příliš široká ramena (jež mě ovšem okouzlují, Helenko: jsem velkým příznivcem ženské atletiky, tedy kromě vrhačských disciplín). Ňadra pomíjím, to je jen výrobek; zato její zadek, podle toho by mohli vyrábět všechny zadky světa. Být tedy po mém, samozřejmě; mnoha mužům (a jistě i ženám, Helenko) by bezpochyby připadal příliš velký, příliš svalnatý (už je to tu zase) a bezpochyby i vulgární. Korunu tomu dává zvíře, zvíře s opravdovou korunou, jež má vytetované po celé délce zad: modrozelený bazilišek (aspoň tak mi to zvíře pojmenuje – v jiném příběhu), který má hlavu mezi jejími lopatkami, rozeklaný jazyk se na týle ztrácí pod blonďatým mikádem, drápy zadních nohou se zatínají do zadku a dlouhý šupinatý ocas mizí kamsi do temnoty (do skrýše; do nory) mezi jejími půlkami, aby se zase vynořil na levém stehně, jež celé ovíjí dvěma smyčkami.

„Co je to za zvíře?“ ptá se mě ochraptěle Rob, když ta dívka u tyče podřepne a její záda se vlní a bazilišek taky a my vidíme jeho skutečné doupě.

„Nejspíš chameleón, co mění barvu podle tužeb zákazníka. Nebo že by drak, požírající princeznu? Chceš ji zachránit, Honzo?“

„Jmenuji se Robert.“

„A ona Zlatovláska, princezna se zlatou korunou v chlupaté pokladničce. Se spoustou zlatých korunek.“

„Jak o ní můžeš tak hnusně mluvit, když ji vůbec neznáš?“

„Promiň,“ řekl jsem. Na okamžik – na mžik jakéhosi oka, jež nás snad sledovalo – jsem se dokonce opravdu zastyděl. Co když je to opravdu jen nějaká studentka, přivydělávající si na studia religionistiky? Co když tu provádí nějaký sociologický průzkum? Co když je to spolubydlící mé studentky se žlutými lístečky? Co když je to dokonce ona? Tržní hospodářství nám skýtá milióny úžasných příležitostí, jak kapitalizovat svůj život. „Promiň,“ opakoval jsem. A řekl jsem to i do třetice, když jsem tu striptérku – snad jako výraz pokání, snad jako důkaz o vlivu vodky na pochlapení muže – pozval k našemu stolku na panáka.

Řekla mi, že se jmenuje Darja – Darja jako dáreček, upřesnila to s úsměvem. Protože mě našli v lese o Vánocích. Nijak se neupejpala, jen se trochu dooblékla. Oblečená působí dokonce rajcovněji. Uplé kratičké šaty z matné černé kůže na ní vypadají, jako by tu kůži před deseti minutami stáhla z vlastnoručně zabitého nočního dravce, černého pantera Baghíry, nebo Mikea Tysona. Je tak trochu i cítit.

„Promiň co?“ řekne mi.

„Že jsme tak na tebe zírali.“

Teď zírá ona na mě. „Kolik jste toho vypili? Co byste tu jako měli dělat jinýho? Číst si noviny? Jako ten starej Vietnamec, co mu to tady patří?“ Nakloní se k nám přes stůl a šeptá tak důvěrně, jako bychom se znali už roky, jako bychom byli její kunčofti. „Já po tom přece toužím, abyste na mě zírali. Po čem toužíte vy, kluci?“

Rob se rázem opotí jak dveře od chlíva – a já, že jsem taky citlivý, slyším v tom jeho chlévě nějaké velké hladné zvíře, jak se probouzí a vztekle hrabe kopyty v hnoji. Radši si nasadím sluneční brýle, abych měl od toho svinstva odstup. Robovy brýle. Ale on si toho ani nevšimne. Na rozdíl od ní, která řekne, že v těch zrcadlovkách vypadám jako americkej policajt. Nezní to ale moc obdivně – vzhledem k tomu, kolik jsme zaplatili u vchodu.

„Pálí mě oči,“ řeknu. „Mám nějakou alergii.“

„Na nahý ženský?“

„To bych už byl slepej.“

„Nemachruj,“ řekne mi. „Přede mnou přece nemusíš.“

Což mě přiměje k úvaze, co dělá tak bystrá a luxusní holka v takovýmhle pajzlu. Málem tak formuluji i svou otázku. Ale Rob mě kupodivu předběhne:

„Co je to vlastně za zvíře? Co máte vytetovaný na zádech?“

„Ale ale. A já myslela, že ses mi díval jenom na pusu.“

Tou pusou se na něho usměje. Přes tmavé zrcadlovky můžu to představení bez ostychu pozorovat. Není to úplně mechanický úsměv, jako dobrá herečka přidá do role i trochu vlastního koření, trochu vřelosti. Jak mi aspoň namlouvá ta vřelost v mém žaludku a v mé krvi, jež je taky jen průmyslově vyrobeným etanolem.

Má to i v hlase, ta kurva. „Zvíře?“ šeptá Robovi. „Co ty jsi za zvíře, to je daleko zajímavější, ne?“

„Nějakej ještěr?“

„Dobře sis ho prohlíd, brouku. A já myslela, že sis fakt prohlížel jen moje sladký rty. Nic jinýho se ti na mně nelíbilo?“

„Ale jo. Líbilo.“

„Co nejvíc, brouku?“

„Ten… tanec. To, jak jste tančila. Máte to v krvi.“

„Já mám v krvi věci, který by tě vyděsily ještě víc…“

Málem řeknu, že jí to věřím. Má něco v krvi. Ta překotná řeč, ty rozšířené zorničky, to jsou jen některé z příznaků, které mě u holek naučil rozpoznávat můj přítel Mirek Huptych, specialista na léčbu perníkových srdcí.

„A není to trochu nakažlivý?“ Řeknu. „To v tvý krvi?“

Řeknu to, protože mám za Roba jistou odpovědnost. To já jsem ho přece pozval do tohoto příběhu. Samozřejmě jsem to neřekl, abych ji urazil. Copak se děvka může urazit?

Vyvede mě z omylu. Proto jsem to přece řekl. Bez úsměvu vstává. „Nemyslete si, že když mi koupíte panáka, můžete se ke mně chovat sprostě. Jasný?“

Málem se zeptám, co bychom jí museli koupit, abychom se tak chovat mohli; měl jsem vždycky za to, že o to v tomhle obchodě přece jde, ne? Ale pak ve mně zvítězí mé lepší já a omluvím se, že jsme v nočním klubu poprvé, takže ještě nevíme, jak se chovat.

„Tohle není žádnej noční klub! Jestli si chcete někde zapíchat, číšník vám dá pár vizitek. Tady se s návštěvníky nanejvýš tančí, a já už musím zase na plac.“

Ale než stačí zmizet, Rob se kupodivu taky pochlapí. Galantně vstane a skoro se i ukloní. „Taky bych vám mohl dát jednu vizitku,“ řekne.

„Já s chlapama z publika nerandím, brouku. Ale už za půl hoďky si se mnou můžeš zatančit.“

„Myslím vizitku jednoho úžasnýho plastickýho chirurga. Manželka u něho byla s nosem, a je fakt výborný.“

„Já už na plastice byla, brouku. Neříkej, že sis nevšim, s čím asi.“

„Myslel jsem –“

„Já vím, cos myslel. Ale s pusou to není zase tak jednoduchý jako s kozama, víš? A navíc, většině chlapů se ta rozsekaná pusinka kupodivu líbí. Tobě ne?“

Rob váhá. Rob funí. To funí velké temné zvíře v jeho chlévě, probudilo se a má hrozný hlad, naráží rohy do vrat. Ale posměšný tón v jejím hlase ho přiměje vrátit se zase k prázdnému žlabu a jen zamečet jako kůzle:

„Vážně?“

„Nemám to ze svý hlavy, brouku. Řek mi to Igor, můj první ten – zaměstnavatel. Chytrej kluk, vážně. Řek mi, že chlapi si při pohledu na mý rty představujou, jaký to asi je.“

„Jaký je co?“ Řeknu. Když se Rob chce tak moc zeptat, ale nezeptá se. Teď už se neptám posměšně, ta děvka se mi začíná líbit. Ale stejně odpoví přímo jemu. Mě si skoro nevšímá. Prokoukla mě. To se mi na ní taky líbí. Je to všímavá holka. Těmi zjizvenými rty řekne do jeho rudého ucha:

„Rozbít ženské hubu. Jaký to je.“

„Cože?“

„A to že je rajcuje jako. Ta představa.“

„Vážně?“ Řekne Rob. Ale až po příliš dlouhé pauze.

„Tebe ne?“

„Co?“

„To nerajcuje, brouku? Ta představa, že bys nějaké ženské – třeba nějaké nahé ženské, třeba ženské jako já – rozbil pěstí hubu?“

„To… rozhodně ne.“

„A co teda?“

„Co jako?“

„Tě teda rajcuje, brouku?“

Je to opravdu brouk, brouček, přišpendlený jejím posměšným pohledem do etymologické sbírky. Střízlík obecný? Zlatý scarabeus, přezdívaný hovnivál? Vlastní hluboké myšlenky se dotknou mého nitra i jinak, a tak se zdvořile omluvím, že si musím odskočit. „Nechci pak rušit tvůj tanec,“ řeknu jí.

„Ty seš fakt divnej,“ odpoví kupodivu bez posměchu. „Chlapi obvykle mizej na záchod, teprv když dotančím.“

(Dokonce i tu sebevraždu málem zpackal! Když to o Vánocích roku 1928 v brněnské redakci Lidových novin udělal, chodil pak po redakci s rukama na zkrvavených prsou a každému se omlouval: „Promiňte, asi jsem se špatně střelil…“)

Ta děvka má pravdu, na záchodě ani noha, jen ty moje hodně nejisté. Nohy, jež mají víc rozumu než já, protože mě chtějí odnést pryč. Dívám se v Robových zrcadlovkách do zrcadla; zrcadla v zrcadlech, jedna z metafor kvantové fyziky. Ale dnes mi dumání nad zákony světa nepomáhá jako obvykle, dnes mě přemůže obyčejná školská biochemie a já nad umývadlem nemyslím na tu děvku s rozbitými rty, najednou myslím na dívku se žlutými lístečky, neboť vodka mě činí sentimentálním. Je vůbec možné, že se s ní někdy sejdu? Že spolu půjdeme do kina, že mě naučí pár španělských frází? Me encanta la lluvia. Me encanta hacer el amor la lluvia.1 Najednou je mi na tom hajzlu konečně jasné, že to byl jen laciný romantický kvítek, vyrašivší v zapařeném kompostu mé hlavy. Jediný vřelý dívčí hlas, který se ještě kdy ozve v mém telefonu, bude patřit operátorce z call centra.

Sebelítost, má poslední vášeň.

Pak ale uslyším jiný hlas. Ženský hlas. „No teda,“ ozve se za mnou. „Tady chlapi blijou do mísy nebo se do ní vystříkaj, ale tohle? To se ani trochu nestydíš?“

Skoro ji v tom zrcadle nevidím, jen oranžovou skvrnu bundy. Na vině ale nejspíš nebude její vampýří podstata jako spíš ty slzy v mých očích; jak ví každá vdova, pod slunečními brýlemi se mizerně pláče. A možná ji taky ani nechci vidět. Navzdory všemu tomu chlastu hned vím, kdo mě z temnoty kumbálu na hygienické potřeby tak důvěrně oslovil. Tohle setkání není žádný záskok, žádná alternace.

„Pálí mě oči,“ řeknu. „Mám nějakou alergii.“

Zasměje se a zezadu ke mně přistoupí. Doufal jsem, že ji ani teď v tom zrcadle neuvidím, že to bude jen má další stíha; zažil jsem už na hospodských záchodech horší věci (ale taky pár lepších, Helenko). Ale tentokrát se z toho nevylžu žádnou lacinou fyzikou ani metafyzikou. Teď už ji vidím – a bohužel i cítím. To je vjem, o který jsem byl ve své nádražní lóži díkybohu ochuzen. A když se tomu – té ženské, té somračce – postavím čelem, je to ještě horší.

„Co tak čumíš? Nezhoršuje tenhle pohled tu tvoji slavnou alergii?“

Ale když se pak ve mně hnou i jiné tělesné tekutiny, v ní se zase pohnou zbytky ženskosti. Natáhne ke mně ruce a stejným gestem, kterým odpoledne sebrala zrcadlovky Robovi, je teď sejme i mně. A rychle si je nasadí.

„Už je to lepší?“ řekne.

Není – a nejen proto, že v těch zrcadlovkách vidím vlastní uslzenou tvář. Ale přesto se mi na této ženské něco líbí. Tak daleko nás může dohnat klasická nádražní osamělost.

„Netvař se tak hnusně. Bejvala jsem krásnější než ta kurvička, co ti z ní před chvílí stálo péro.“

V mém věku už člověk erekci nezapírá; ale protože mi (i v mém věku) ještě stále zbývá trocha zdravého rozumu, zeptám se jí, odkud že to ví. Stále ještě si odmítám připustit, že by se tohle všechno dělo jen v mé hlavě.

„Myslíš, že jenom ty můžeš všechny pozorovat? Jako na tom pitomým nádraží? I já mám svou – krásnou vyhlídku…“

Tomu fóru se opravdu s chutí zasměje. Když se přidám – vždyť kolik let jsem strávil v nejlepší společnosti v brněnské hospodě Bellevue? – jsme už skoro kumpáni. Tahle hrozná ženská mě má na háku, a ví to. Opravdu nevím, proč jí od začátku tak důvěřuji; nevím – nebo radši nechci vědět.

Kde ten chlap sakra je? Dumá Robert Holiš u svého stolku ve strip baru Padlý anděl.

Nejspíš se na mě vysral a zdrhl. Je to takovej typ.

A kde je ona – ta padlá Anděla?

Ale ani vlastní vtip už ho nedokáže rozesmát, probrat z kalné situace, jež mu stále víc připomíná některý z jeho ulepených erotických snů, ovšem bez obvyklého (a v manželské posteli tak trapného) vyvrcholení. Najednou už po žádném vyvrcholení ani netouží, byť ještě před chvílí netoužil v blízkosti té dívky se zjizvenými ústy po ničem jiném. Vždyť je to jen obyčejná kurva, dojde mu konečně, ten týpek ze čtvrtého nástupiště měl pravdu. A až se ke mně vrátí – až otevře tu svoji zjizvenou hubu – už zase budu muset vyjednávat. Smlouvat. Handlovat. Můj bože (pomyslí si Robert bez jakékoli snahy přímo oslovit jmenovaného), copak můj život opravdu musí být pořád jen koňský trh, kde ani netuším, zda jsem prodávajícím koňským handlířem, řezníkem nakupujícím živé maso na žrádlo pro psy, nebo snad tím kulhavým grošákem, mířícím na jatka? A ještě k tomu zvesela, zvesela, protože mi do obroku přilili trochu špiritusu a do očí kapli rulíku, abych vypadal mladší a použitelnější?

Něco mi určitě dali do pití. Nádražní kurvy to tak dělají. Uspávačky.

Ta myšlenka ho paradoxně probudí. Na pár okamžiků má dokonce tak jasnou hlavu, že se rázně rozhodne změnit svůj život. Pozdě.

Když si dám víc než dvě vodky, neumím odolat žádným dveřím s nápisem Vstup zakázán. Právě tam mě má společnice pozve, teatrální úklonou a ladným gestem. Do kumbálu, z něhož se před chvílí vynořila. Když přece jen ještě váhám, vysvětluje mi, že tu dělá příležitostnou hajzlbábu – a ještě něco. Ten dodatek by mě nejspíš měl varovat, ale můj domácí alarm už někdo zkratoval.

Kumbál třikrát dva metry, zelená plechová skříň, umývadlo, dvě židle u stolku s plastovou květinou, pach čisticích prostředků, jenž skoro přehlušuje ten její. „Byls někdy v peepshow?“ ptá se mě ta ženská.

Něco zalžu. Ona ví, že lžu. A co ona, říká mi teď pravdu?

„Já v jedný dokonce vystupovala, na začátku devadesátých let. V tý úplně první, v hale Rondo. Věřil bys tomu? Bývala jsem krasavice, kabinky se celý třepaly, jak nadržení chlapi stloukali máslo.“

„Škoda že jsem to prošvihl.“

„Teď to můžeš dohnat.“

A než se stačím polekat, přejde dvěma kroky k protilehlé stěně a sundává z ní zarámovaný obrázek nějaké ženy v bílém kloboučku. Ptám se, zda je to ona zamlada – ale jen se zasměje.

„To je jen fligna. Budu muset zhasnout, aby se ti rozsvítilo.“

Tahle věta zní, jako by ji říkala už nejmíň stokrát; mohl by to být reklamní slogan třeba na jadernou energetiku, třeba na celý tento svět. Ale když ta ženská opravdu zhasne, vidím, že to nebyl jen fór. Opravdu něco vidím. Malou dírkou ve stěně, předtím maskovanou obrázkem, proudí do tmy kumbálu paprsek světla; a podle toho, jak to světlo mění barvu – růžová, fialová, žlutá –, mi hned dojde, kam asi tahle dírka vede.

„To čumíš, co?“ šeptá má zasvětitelka, teď už ovšem docela jiným hlasem. Hlas má skoro dráždivě ženský, páchne ale pořád jako starý chlap. Hrnu se k její dírce, abych si své podezření ověřil – jenže ta ženská mě předběhne a zakryje krásnou vyhlídku svou dlaní, jež věru krásná není, a samozřejmě smlouvá o prachy. „Nebo si snad myslíš, že tohle kino provozuju zadarmo?“

Tehdy jsem se měl otočit a odejít: z tohoto páchnoucího kumbálu, z této toalety, z tohoto podniku a nejspíš i z tohoto příběhu. A snad bych to i skutečně byl udělal, kdybych se před chvílí nenakazil od Roba tou odpornou obchodnickou leprou, na niž chcípá celý tento svět. Studentky se žlutými lístečky se v posluchárnách obvykle učí, že nebohé literární postavy jsou často infikovány nemocemi a frustracemi (a názory) svých autorů; že se to občas děje i obráceně, to patří k dosud nepříliš prozkoumaným záhadám vypravěčského řemesla. A tak jsem se neprozřetelně (pitomě: jako nedávno Robert) zeptal téhle páchnoucí ženské, kdysi snad také krásné tanečnice na osvětleném pódiu, jaké že je v jejím biografu vstupné. Stovka?

„Přidej. Kilo mi dávají i somráci z ulice, když je sem protáhnu zadním vchodem. A druhou, když jim ho při tý produkci vyhoním.“

„Fakt?“

„Taky jsou to lidi, chytráku.“

„Když já se chci jen podívat.“

„Takoví jsou nejhorší. Co jen šmírujou a myslí si, že jsou něco víc. Ale já lidi nesoudím – já lidi miluju! Rozumíš tomu slovu? Takže klidně můžeš přikukovat, a nikdo tě přitom neuvidí. Co může být lepšího? Tohle přece zase miluješ ty, ne?“

„Vy mě nějak znáte.“

„Není to tak těžký. A můžeš při tom šmírování dělat, co chceš. Jako v opravdový peepshow. Někteří hráči z herny sem taky chodí, tenhle záchod je totiž společnej – a dokážou u týhle dírky utratit víc než u těch svých dírek na automatech.“

„Kecáte.“

„Majitel o tom samozřejmě ví. I když dělá, že ne.“

„Myslíte, že jsem blázen?“

„A byl bys ještě větší magor, kdybys tuhle dírku odmítl.“

(Huptych mi jednou – vlastně nejednou – vyprávěl, o čem nejčastěji snil během své základní vojenské služby v Trnavě roku 1971. Snil o dírce: ne v přeneseném slova smyslu, vlastním všem mužům na stráži, ale o konkrétní a doslovné dírce po vypadlém suku v dřevěné stěně převlékací kabiny v bulharském Burgasu, pláž Primorskoje, kabinka číslo 712. Původně to ani nebyl Huptychův sen: infikoval ho rotný Oljič, který měl u radarové obsluhy v Trnavě palandu nad ním: někdy s čuňáckým úsměvem, někdy však skoro dojatě vzpomínal rotný Oljič na to, jak byl v Burgasu dvakrát v dětství s rodiči a jak ho sám jeho nevlastní otec upozornil na to, že z poslední kabinky v sekci muže je dírkou vidět do první kabinky v sekci ženi. Chlapec nechápal, proč je vždy taková fronta nejen u té kabiny mužské, ale především u té ženské: copak ty ženy opravdu netušily, co věděl na pláži skoro každý? Co věděly dokonce i děti? Teprve v dospělosti, na vojenském kavalci, rotný konečně pochopil – a rád a zálibně o tom po večerce každého poučoval, i svobodníka Huptycha. Dokonce do té kabinky v průběhu let poslal pár přátel a známých – a protože někteří se z té mise opravdu vrátili, věděl rotný Oljič, že kabinka i dírka dosud existují, dosud naplňují svůj účel i smysl. Bylo to rotného generální téma. Když s Huptychem pod kousavými dekami masturbovali [každý zvlášť], oba snili o ženách, třeba i vdaných a ctihodných, které nechají manžela i své děti na chvilku na písku u tolik vlhkého moře a jdou se převléci z mokrých plavek do suchých, do té jedné jediné kabiny číslo 712, zvlhnout jiným slaným mořem s pachem jiných ryb. „Jak odsud vypadnu,“ sliboval rotný, „hned tam vyrazím s Čedokem, vole. Teď když vím, oč opravdu kráčí, si to opravdu užiju. Možná víc než s těma bulharskýma štětkama, co si pak vezmu v hotelu na pokoj.“ Ti dva vojáci snili stejný sen ve stejné noci, ale probuzení bylo pro každého jiné. Kupříkladu rotný Oljič se jednoho říjnového rána, dva týdny před vyřazením do civilu, vůbec neprobudil; při posledním nočním poplachu seskočil z korby vétřiesky tak nešťastně – tak mazácky – na blátivou cestu, až ho plná polní zvrátila zpět k náklaďáku, o jehož korbu se uhodil zátylkem – přesně v místě, kde končila jeho přilba, vzor 63; v noci se zmítal na palandě nad Huptychem tak divoce, tak hluboce sténal, až to Huptych přičítal mimořádně vášnivému snu, a tak raději druha ve zbrani nerušil; ráno však ležel rotný Oljič na palandě nehnutě a ve tváři měl to, co do armády narukoval bránit, tedy hluboký mír. Krvácení do mozku. Huptych s ním neměl – kromě souběžné onanie – téměř nic společného a byl už tehdy natolik moudrý, že mu tu rychlou smrt ve spánku téměř záviděl; proč se ale rozhodl naplnit druhovo poslání, to mi dodnes nedokázal uspokojivě vysvětlit. Zvědavost? Romantická letora, básníkům téměř povinná? Touha naplnit nějak příběh, dospět s ním až k vyvrcholení? Každopádně půl roku po propuštění z armády – odseděl si ještě dva měsíce vojenského kriminálu za četbu Célina ve službě – kráčí Mirek Huptych po pláži Černého moře, připraven na vše: v koženkové příruční tašce má plavky, ručník a sbírku básní Oldřicha Mikuláška, aby měl co vhodného ke čtení, kdyby před kabinkou 712 byla příliš velká fronta. Není tam nikdo. Před kabinkou, v kabince, ba zřejmě ani v té kabince vedlejší. A hlavně tam není ani dírka – ta očekávaná, slavná, nadějíplná, zasvěcující, rozsvětlující, objasňující, vzrušující a vše překračující dírka, červí díra do jiného vesmíru, jak bych řekl já, vzdělaný v kvantové fyzice, šmíračenka na čumendu, jak říká Huptych. Celá levá stěna poslední mužské kabiny, společná s první kabinou ženskou, je totiž pobita zinkovým plechem. A třebaže nápisy vyryté do tohoto plechu by ho také mohly k lecčemu inspirovat, psané slovo tentokrát básníka nevzruší ani neukojí. Zklamání je v první chvíli tak obrovské, že prý dokonce chvíli váhal, zda se nemá rovnou odebrat za svým rotným. „Tak to je, když se člověk příliš upne k něčemu metafyzickému,“ říká mi. Pokaždé mi říká něco jiného, ten příběh má několik variant s různými konci, i proto jej mám tak rád. V jedné z verzí sedí Huptych v naprosté tmě převlékací kabinky celý den a noc, než dojde k prozření, že takhle je to lepší. V podobné verzi si v té tmě vysní ženu, která se ve vedlejší kabince svléká; vysní si ji se všema chlupama, jak mi říká: „A když jsem vyšel z kabinky ven a přesně taková ženská vyšla z té vedlejší, ani jsem se za ní neohlédl.“ „To ti věřím,“ říkám, „tos udělal moc dobře, Mirku.“ V jiné verzi je ovšem naopak akčním hrdinou, opravdovým chlapem: vytáhne ze své koženkové tašky kapesní nůž, bodlem na čištění dýmky prorazí plechové ostění a odhodlán jako Edmond Dantès prokutá se malou dírkou až do vedlejší cely. Čeká. Když nikdo nejde, nahlédne dírkou konečně dovnitř. Tady se příběh dál štěpí, záleží na počtu dvojek červeného, které má vypravěč upito: v jedné verzi sedí ve vedlejší kabince nádherná a úplně nahá žena, v níž Huptych poznává svou matku. V jiné subverzi sedí ve vedlejší kabince četař Oljič: je nahý, masturbuje a dívá se dírkou přímo na Huptycha. A v jiné subverzi – mnou nepříliš oblíbené – nahlíží Huptych dírkou přímo do ženského lůna, hodiny a hodiny; popis tohoto dobrodružství najde laskavý čtenář v díle Henryho Millera. Jinou verzí Huptychova příběhu je tento příběh. A mě na tomto vyprávění asi nejvíc zajímá, zda Huptych vůbec někdy přizná, co se v té převlékací kabince na pláži v Burgasu opravdu stalo. Zda to ještě vůbec ví. Ale nechci na něho příliš tlačit, aby – jen kvůli mně – některé z těch verzí opravdu neuvěřil. Aby se na ni neupnul. Vždyť co jiného nám nakonec zbývá než naše příběhy? Tento naštěstí aspoň nemá alternativní konce, konec převlékacího příběhu je vždy obdobný, všechna vlákna se nakonec vždy spojí do jediného uzlu, do jediné smyčky: Huptych konečně opustí kabinku, netečně obhlédne pusté a zbytečné moře, shledá pláž plnou krásných žen [mezi nimiž i východoněmecké turistky, opalující se nahoře bez!] zcela nevzrušivou a téhož večera a noci se vrací rychlíkem do Prahy. Zestárlý o dvacet let. Je si jist, že od této chvíle už bude jeho život fádní, plný skutečných žen a poezie. Na neoznačené zastávce uprostřed noční pusty přistoupí do jeho kupé krásná žena, rozhodí dlouhé vlasy na opěradle a řekne, že ho miluje, už dávno. Huptych jí říká: „Ale já jsem cestující a mám kdesi v daleké tmě jakési řízení.“ Žena odpovídá: „Já jsem ta Tma.“ Tohle kdybych někdy napsal, tak mi to nikdo neuvěří, pomyslí si ještě Huptych, než Pánbů vyvrtá do jeho hlavy dírku, jíž konečně prohlédne.)

Jiná dírka.

(Nebo je to táž?)

Stoje v pachu záchodového kumbálu, dívám se tou dírkou do útrob striptýzového klubu, zatímco má společnice mi zezadu šeptá zlomyslné oplzlosti. „Nechceš ho vyhonit?“ šeptá mi hlasem, v němž se mísí dráždivost zakázaných plodů s pachem toho, čím tyto rajské plody hnojíme. „Moh by ses při tom na sebe dívat do zrcadla, když tak rád šmíruješ…“

Opravdu jsem zaváhal? Pak ale radši šmíruju Roba. Chvíli trvá, než ho uzounkým objektivem naší camery obscury zase objevím. Už totiž nesedí u stolku, kde jsem ho zaparkoval. Hleďme, Rob se pochlapil! Rob vyrazil za štěstím, a rovnou na parket! Tančí: samozřejmě v objetí té blonďaté štětky, která má při tanci zavřené oči, snad aby lépe promyslela, jak tohoto kunčofta čórnout. Výjev jako z některé Těsnohlídkovy soudničky. Za století se toho v Brně zase tak moc nezměnilo – alespoň ne v těch podchodech a průchodech, které mě zajímají, jimiž procházím. A tahle dírka je nejspíš jedním z nich, tajemnou červí dírou, jíž můžete (aspoň dle kvantové fyziky, na niž se pořád vymlouvám) proklouznout do jiného času, do paralelního vesmíru nebo do blázince (blázinec je paralelní vesmír, na tohle nepotřebujete Maxwellovy rovnice). Přiznání vědecké obce, že přibližně 95 % našeho světa je tvořeno temnou hmotou a temnou energií, o nichž ani nejslavnější nobelisté nevědí lautr nic, mi v poslední době poskytuje jistou lacinou útěchu.

„Možná by sis při tom moh představovat, že to děláš s vlastní ženou…“ zasměje se ta páchnoucí troska za mnou, jež bezpochyby také někdy byla něčí ženou. „To by byla aspoň čuňačinka, co?“

Tahle troska mě má opravdu dobře přečtenýho: už zase mám slzy v očích, Helenko. Radši se rozhodnu pro návrat do sálu, abych se i já dal do tance, divák vypadlý z lóže na jeviště. Pozdě. Protože ještě než opustím toto páchnoucí Bio Illusion, konečně si všimnu, že mé místo v sále už je obsazené. Někdo si sedl u stolku na mou židli, někdo zaujal mé místo! Dokonce (a to mnou otřese nejvíc) pije z mé sklenice!

Neznámý muž.

Opravdu neznámý?

Sedí na mém místě; pije z mé sklenice. Dívá se na mě: přímo na mě, přímo do té dírky, kterou ho pozoruji. Kupodivu to není Huptych, i když básník možná ano, básník nebo novinář, vedle popelníku totiž leží na stolku poznámkový blok, do něhož – aniž ze mě spustí oči – si něco píše. Hubená melancholická tvář, lesklá pleš, za kulatými brýlemi temné oči s teskným výrazem. Kdyby měl vousy (nebo já si je oholil), mohli bychom vypadat skoro stejně.

Pak sáhne do náprsní kapsy svého šedého pláště a položí na stůl ještě něco. Vzhledem k mizerné světelnosti objektivu této černé komory jsem si napřed myslel, že je to velká dýmka. Ale pak mě napadne – není to snad revolver? Třeba týž, jímž byla o svatební noci zastřelena jeho první manželka?

Dívá se na mě a trochu se usmívá.

Usmívá se na mě jako do zrcadla.

Napadne mě v téže vteřině, kdy uslyším ten zvuk.

Není to výstřel z jeho revolveru.

Zní to jako výstřely z mnoha revolverů, mnoha zbraní. Dokonce jako výbuch bomb. A skřípění nějakých obrovských vrat, a lidské výkřiky. To se rozskakuje moje hlava?

„Konečně,“ řekne ta ženská v oranžové bundě někde za mnou – a tentokrát už to nepatří mé erekci.

Melancholický literát v černém obleku z třicátých let ovšem sedí dál úplně nevzrušeně, dívá se okem do mého oka, z jedné dírky (dírkou) do druhé, jako by se nic nedělo. Děje se toho hodně. Zvuk sílí a ta děvka (Darja se jmenuje?), dosud snící svůj sen na Robertově mužném rameni, se probouzí do snu jiného. Do hrůzného snu! Do snu, v němž vše kolem se bortí! Chce se vyprostit, chce utéct, ale najednou už není kam! A Robert – Robert Holiš, teď už nikoli jen můj, ale hlavně její hrdina – ji ve chvíli té katastrofy drží příliš pevně.

Držel ji – nebo se držel jí?

Muž u stolu si ovšem dál klidně čistí brýle, dopíjí mou sklenku a pak pokrčí rameny, jako že tohle se přece stává. Stane se to. Opravdu se to stane? Mrkne na mě jedním okem, tou naší společnou dírkou. A ještě než zvedne se prach a stěny chrámů se zbortí, ještě než žena za mými zády strašlivě vykřikne, ještě něco se před objektivem naší temné komory objeví.

Vypadá to jako převrácený železniční vagón.

Dokonce vidím ceduli na jeho dveřích.

RUDOLF TĚSNOHLÍDEK

(Tím končí se naše prostá historie. Kterak se skončila ve skutečnosti, nebylo lze nám zjistiti. Píše se v závěru Příhod lišky Bystroušky.)

Psali o tom snad ve všech novinách, takže by to (snad) mohla být dokonce i pravda. Nejvynalézavěji kupodivu v Lidovkách, snad z piety k jednomu z nejslavnějších předchůdců.

RUDOLF TĚSNOHLÍDEK UŽ ZASE ZABÍJEL

A přičinili i působivou fotku, jak vzpříčená lokomotiva trčí z boudy Padlého anděla vzhůru v ostrém úhlu jako ztopořený pyj. Kdyby ten strip bar chtěli ještě někdy znovu otevřít, lepší fotku na billboard by asi nenašli. Všechny dráhy vedou k nám.

Článek dál spekuluje o možných příčinách nehody, mezi něž řadí i možnou snahu dohnat zpoždění, příjezd na neobvyklé nástupiště nebo závadu na hydraulických brzdách, poškozených při předchozím prudkém brzdění kvůli sebevrahovi na kolejích. To všechno je v prvním vydání po nehodě samozřejmě jen naznačeno a já tentokrát nepíšu detektivku, abych musel vyvolávat zdání pravděpodobnosti vršením autentických detailů. Spokojme se s tím, že vlak už téměř stál, když lokomotiva u čtvrtého nástupiště vykolejila a pak už se jen vlastní vahou překlopila dolů na plechový přístavek herny. Víc v dalších vydáních, včetně totožnosti jediné oběti.

Je tam dokonce i článek o Rudolfu Těsnohlídkovi, tak byl noční redaktor pečlivý. Ale to už nečtu, v Bílovicích na nádraží by mi to už přišlo příliš. Všeho už je příliš, dokonce i na mě, který se potápím rád. Vrátím se do nádražního kiosku, kde jsem si v šest ráno koupil první noviny, po jistém váhání si koupím láhev kofoly a pak z lavičky naproti penzionu U Lišky Bystroušky zatelefonuji Huptychovi.

Napřed nadává, že ho budím tak brzy po ránu – ale jako bývalý pitevní zřízenec a posléze psychoterapeut v Krizovém centru je zvyklý zasahovat za kuropění. Neslyšeli jsme se několik let. Když mu vyprávím tenhle noční příběh, napřed se jen směje (čímž možná maskuje dojetí). Pak se ovšem profesionálně zeptá:

„Tak ty už zase chlastáš?“

„Ani ne.“

„Těbůh.“

„Tebe taky.“

„A kde teď jsi?“

„Pořád v té temné komoře.“

„Co?“

„Jako ty jsi pořád v tý svý bulharský kabince číslo 712.“

„Nerozumím. Asi jsem ještě moc rozespalej.“

„Camera obscura. Copak to neznáš? Česky pinhole, copak sis takovej primitivní foťák nevyrobil v dětství z krabice od bot? Všechno je tu obráceně a vzhůru nohama.“

„To už jsem pochopil.“

„Bílovice nad Svitavou, nádraží.“

„Pořád tě ty nádraží tak berou?“

„No jo. To tmou můj vlak už houká.“

„Slyším, jak ti hučí v hlavě. Tam je vlastně Těsnohlídkova socha, že jo? U tý hospody, jak jsme tenkrát s Macurou a Berkovou –“

„To je S. K. Neumann,“ přeruším ho. Radši. Dnes už žádné další mrtvé vypravěče. „Ten tu žil taky, byly to prý jeho nejšťastnější roky. Napsal tu Knihu lesů, vod a strání. Kytici vřesu ti nesu, je celá rosou pokryta. Moje bývalá žena mimochodem Bílovice taky milovala, nechtěla chodit na výlety nikam jinam než sem. Taky bratři Čapkové, ti tu trávívali celé prázdniny.“

„A teď ty.“

„Já ovšem jen projíždím.“

„Jako vždy. Mám tam za tebou přijet?“

„Za mnou – nebo pro mě?“

„Vole.“

„Vlastně jsem zrovna jel za tebou,“ řeknu. „Možná. Nastoupil jsem do couráku, pár hodin po tý havárii. Koupil jsem si flašku, že až ji dopiju, vystoupím a pojedu nazpátek. Anebo dojedu až za tebou. Nebo aspoň do těch Pardubic, kde ten obchoďák bydlel.“

„Vole. Chtěls kondolovat jeho ženě?“

„Možná. Jmenuje se Helenka. Říct jí, že umřel šťastnej.“

„V náruči tlusté děvky.“

„Nebyla tlustá. Jen udělaná. Jmenovala se Darja.“

Samozřejmě se zasměje. V té Praze na konci světa, tak vzdálené od krásného městečka Bílovic, kde nad zalesněným hřebenem nad Svitavou právě vychází slunce. „Uvědomuješ si aspoň, že sis to skoro celý vymyslel?“

„Co?“

„Většinu toho, cos mi teď vyprávěl.“

„Co?“

„Teda až na ty zjizvený rty.“

„Co?“

„Neměla snad tvoje žena jizvu na horním rtu?“

„Jo,“ řeknu. „Kdysi v dětství spadla z kola.“

„Ty taky – ale z ruskýho. Úplně svrchu. Víš, jak vypadá ruský kolo?“

„Vole.“

„Sám jsi vůl. Opravdu si nepamatuješ, jak přišla tvoje žena k tomu rozseknutýmu rtu? Kdo jí to udělal?“

Mlčím. Vyrábím ticho. V tom tichu slyším svůj vlak, jak tmou už houká, jak se proplétá údolím Svitavy. Vzpomenu si, jak jsem své ženě při pěších výletech do Bílovic často (možná až příliš často) vyprávěl, jaká sviňská a nebezpečná práce bylo postavit tuto romantickou železnici z Brna do Blanska. Jak v polovině 19. století zahynuly desítky dělníků při prorážení tunelů – a zraněných bývalo tolik, že stavební firma musela dokonce na obou koncích trati postavit polní nemocnice. Tu nejriskantnější ražbu tunelů prováděli italští specialisté, zvaní barabové, a následkem jejich exotické mužnosti a opravdové znalosti v prorážení dírek se ve vesnicích kolem trati mladým ženám rodily snědé děti, zvané taliánci. Býval jsem tím vyprávěním doslova posedlý.

„Jsi tam ještě?“ řekne Huptych po chvíli už svým profesionálním hlasem.

„Tak napůl,“ odpovím – a na tomto popisu situace trvám. A po chvíli, když už slunce vyleze z lesa na vrcholku kopce nad nádražím, dodám: „Ten chlap, co s ním teď žije, ale není žádný Robert.“

„Že by spíš robertek?“

„Dobrej fór.“

„Co teď budeš dělat?“

„Nejspíš se projdu pěšky zpátky do Brna. Po cyklostezce kolem řeky je to slabá hodinka.“

„Rozumnej nápad. Dnes už žádný vlaky. Trocha pohybu na čerstvým vzduchu ti prospěje.“

„Taky bych to mohl vzít Těsnohlídkovým údolím nahoru na Hády. Kolem toho lesa, kde Těsnohlídek našel o Vánocích 1924 ve sněhu živý plačící dítě. Holčičku. Jmenovala se jako moje žena.“

„Radši už se na ty náhody vyser.“

„To řekni těm náhodám.“

„Běž po cyklostezce a nekoukej se z mostů do vody, žádný temně do propasti padá proud, tam já vidím tebe, děvče, plout, radši se koukej na ty živý a nádherný holky, co jezdí po tý cyklostezce na bruslích. Jezdí tam takový? S krásnejma nohama a zadkama?“

„Na tyhle holky je ještě brzy.“

Zasměje se. „Pro nás dva už možná spíš pozdě.“

Už před chvílí jsem zavřel oči, protože ze žloutku slunce, sneseného černou slepicí noci, se vyklubalo otravné žluté kuřátko, jež mě klove a klove do bolavé hlavy a pípá a pípá. A Robovy zrcadlovky samozřejmě nikde, musely skončit někde pod sutí. (Podle kvantové fyziky zrcadlovky, do nichž se nikdo nedívá, stejně nic nezrcadlí.) Pak si uvědomím, že to pípá skutečný varovný signál v mém mobilu, že dochází energie. Mně taky, a tak už jen řeknu: „Nebo možná radši zůstanu tady na tom nádraží a budu čekat, jestli sem jednou nepřijede má bývalá žena na výlet. Hrozně to tu milovala, v Bílovicích.“

„To už jsi říkal.“

„To víš – sebelítost, moje poslední vášeň.“

„To máš z Klaunových názorů. Sedět na nádraží a čekat, až přijede bývalá manželka. S nadějí, že tě přece nemůže jen tak minout.“

„On u toho ještě žebral.“

„A co teď děláš ty?“

To je tak tvrdý – a tak přesný – úder, že málem zavěsím. „Takovýhle věci vás učí v těch vašich terapeutických kurzech?“ řeknu. „Když někoho bolí hlava, tak ho nakopnout do koulí?“

„Klaun žebral a přitom hrál divadlo. Jako teď ty. A já se neučím v terapeutických kurzech, já v nich vyučuji. Arteterapii. Měl bys být přesný, když chceš napsat mou biografii.“

Už roky spolu žertujeme o tom, že napíšu jeho biografii. Aspoň on si myslí, že žertujeme; ale já to beru zodpovědně. Copak to není z tohoto vyprávění zřejmé? Právě o tomhle projektu spolu ještě chvíli mluvíme, ale to už není podstatné. Když kolem mě prosviští rychlík Johannes Brahms, v jehož okénku jako bych viděl Roberta (totožnost jediné oběti dosud nepotvrzena), už jen dodám:

„Volám ti vlastně jen kvůli tomu, abych podal raport, že jsem konečně našel tu dírku.“

Huptych mlčí. Radši, řekl bych. Je to zkušený terapeut.

„Tu dírku, Mirku.“

„No jo.“

„Tebe už to nezajímá?“

„Myslíš jako symbol, nebo dovopravdy?“

„To se ptám já tebe. Ty jsi terapeut.“

„Arteterapeut.“

„Píšu si.“

„Piš si.“

„Všechno si píšu.“

„Piš si. Trocha arteterapie by prospěla i tobě.“

V čemž s ním výjimečně a opatrně souhlasím – ale mění to snad na věci něco? Tohle je ta arteterapie. Ale teprve až mi napíše (na mail neludvik@gmail.com) ta dívka se žlutými lístečky, dostane tento příběh pointu (a pro mě snad i smysl).

Poznámky k 2. vydání:

a) Existuje ještě jeden Těsnohlídek, současný český básník. Jan, stejně jako můj syn. S tím původním nemá nic společného, jen pseudonym. Když jsem v létě roku 2010 psal (a částečně i prožíval) v Poličce tento příběh (v garsonce na náměstí, již si před lety pronajal můj syn), uviděl jsem na vývěsce hotelu Pivovar pozvánku na besedu právě s tímto mladým básníkem. Z nudy i zvědavosti jsem se na ni večer vypravil. Básník přijel později, protože právě přebíral v Praze Cenu Jiřího Ortena pro mladé tvůrce; v nejužší nominaci na tuto cenu byl toho roku i můj syn Jan za knihu povídek Hra pro čtyři ruce (jako skoro před třiceti lety na obdobnou cenu já – za román Hra na slepo); snad právě proto spisovatel Jiří Kratochvil vyprávěl po celém Brně, že synovu knihu jsem vlastně napsal já (oba – můj syn i já – jsme se tomu povinně smáli, ale obou se nás to hrozně dotklo). Jako by těch náhod a shod nebylo dost, zatímco jsem v hospodě čekal na příjezd jiného Těsnohlídka, než o kterém jsem zrovna psal, uviděl jsem u baru mladou ženu, jež mi byla okamžitě tak blízká, až se mi sevřelo srdce. Je to snad ona? Konečně ona! – dívka se žlutými lístečky? Teprve po chvíli jsem si uvědomil, že ji sice opravdu znám, ale odjinud, jmenovala se Eva a před pár lety byla přítelkyní mého syna. Když jsem to synovi telefonoval – chtěl jsem jej otcovsky utěšit, že na cenách zase tolik nezáleží, kdežto na přítelkyních ano –, řekl mi, že tato Eva je nyní dívkou tohoto Těsnohlídka. Tehdy jsem měl tento příběh možná opustit; ale to si uvědomuji až teď, když už je nejspíš pozdě.

b) Už se mi ozvala, Mirku. Ta dívka se žlutými lístečky. Vlastně hned čtyři dívky, heč. Se dvěma jsem se dokonce sešel. Ale žádná z nich nebyla ta pravá, žádná se nestala mou pointou.

1 Miluji déšť. Miluji milování v dešti. Pozn. red.

Rezonance

Pokuta za nespláchnutí až tisíc dolarů. Platí i v případě, že splachovadlo nefunguje.

upozornění na singapurských veřejných záchodcích

Dokonce mu i nabídli, že si může vybrat hudbu.

„Hudbu?“ udiveně opakoval Stach to slovo, jako by mu nerozuměl – třebaže žádné nepoužíval ve své profesi častěji. „To zní jak v nabídce nějaké pohřební služby…“

Ale mladičká recepční ve vestibulu privátní kliniky se ani trochu neusmála. „Tam uvnitř bude silný hluk. Dostanete na uši sluchátka, takže záleží na vás, co v nich chcete slyšet.“

„Myslel jsem, že to bude jen vteřina. Blik-blik, jako se vyfotit na občanku.“

„To by vám tu fotku museli půlhodinu tesat sbíječkou z kamene…“

Vlastnímu vtípku už se ta úhledná černovláska přece jen usmála; ale když postřehla úlek ve Stachově tváři, hned se vrátila ke své roli. „Poslali jsme vám přece mailem instruktážní video, abyste věděl, co vás čeká.“

„Mám rád překvapení.“

„Tady nemá rád překvapení vůbec nikdo.“

Omluvil se tedy, že zprávu asi přeřadil jeho počítač do nevyžádané pošty, a pustil se do vyplňování dotazníků. S tím o případné přítomnosti kovových předmětů v těle byl hotov skoro hned – na kardiostimulátor jsem ještě mladý, na piercing příliš starý –, ale nad seznamem hudebních skladeb se skoro zasekl. Co si jen dopřát k takové premiéře? Te Deum? Schönberga, který by snad mohl souznít s těmito disonancemi? Nějaké vymaštěné techno? Když někdo zařadil do oddílu církevní hudba dvojici Ecstasy of Saint Theresa, byl to snad pokus o černý humor? A co se vlastně skrývá pod hlavičkou Mozart? Requiem?

„To bohužel nevím,“ odpověděla ta dívka v recepci, když Stach učinil dotaz. Ani ne tak z odborného zájmu, ale aby dal najevo, že je odborník. Chtěl udělat dojem aspoň takto, když už byl po ránu líný vzít si na sebe sako; v tomto luxusním interiéru si v tričku a džínách najednou připadal jako instalatér, který si přišel dát zkontrolovat svoje vlastní trubky a odpady.

„Mozart má totiž spoustu poloh a nálad, víte? Tak jsem si myslel, že bych si vybral něco vhodného pro svou diagnózu.“

Dívka nahlédla do jeho zdravotnické dokumentace, jako by hodlala vybrat tu hudbu sama. Ale jeho víceméně banální obtíže ji zřejmě neinspirovaly k ničemu jinému než ke zdvořilému úsměvu: „Tady neprovozujeme žádnou muzikoterapii, pane profesore. Ale jestli je to pro vás opravdu důležité, samozřejmě vám to zkusím zjistit.“

Dokonce položila dlaň na telefon. Ale Stach chtěl, aby mluvila jen s ním, aby použila horkou linku k jeho duši.

„Hudba je opravdu důležitá, slečno. Dokonce i pro toho, kdo si to nemyslí. Ale právě proto by nejspíš neměla být používána – vlastně zneužívána – k překrývání jiného hluku, jiných zvuků. Hudba by měla být prožívána, ne konzumována. Jako láska – ta duchovní, i ta tělesná. Víte, musí vás to celou rozeznít, rozvibrovat, jako byste sama byla hudební nástroj –“

Stach vložil chvění i do svého hlasu. Kolikrát už jsem tohle říkal? Kolikrát jsem takhle ladil ženy tvarů a občas i vroucnosti violoncella, mého nejoblíbenějšího nástroje? I když tahle holka bude nanejvýš flašinet, co? Zvukový záznam v MP3, přehrávající pár předvolených stop. Pozoruje Stacha s plastovým úsměvem a zdvořile čeká, až se vyžvaní.

„Každopádně vám ale děkuji,“ řekne Stach. „Myslím, že napoprvé to zkusím bez muziky. Pusťte mi tam nějaké pěkné ticho.“

Ale zřejmě udělal na tu dívku v recepci přece jen nějaký dojem, protože to popletla – a když byl Stach zasunut do toho vševědoucího pouzdra, do té obří ocelové dělohy, ve sluchátkách se rozezněl klavírní koncert. Proboha, co to je? Z prvních tónů jej dokonce ani nepoznal: přesto ho ta hudba oslovila tak hrozně důvěrně, až se mu málem udělalo slabo. Jako při chrlení krve, vzpomněl si na metaforu jediného zpívajícího básníka, kterého byl ochoten vzít na milost. A po pár vteřinách už byla identifikace díla téměř nemožná, protože jiný nástroj (a já v něm!) začal se svým barbarským a disonantním koncertem: nesmělé zvuky klavíru byly přehlušeny sérií hlasitých staccatových úderů, to jak se elektromagnetické výboje zastřelovaly do jeho těla – a když v tom randálu Stachovo cvičené ucho přece jen občas rozeznalo osamělý tón klavíru, když vedle bušení obřího kladiva občas uslyšel ve sluchátkách i nesmělé zaťukání filcového kladívka, všechny ty údery dopadaly na stejnou strunu. To je trest za Stachovo žvanění v recepci: tenká struna úzkosti, na níž balancuje Stachova mysl, v první chvíli vyděšená jako myš, zavřená uvnitř dobře temperovaného klavíru.

Vlastní vtipná metafora – protože on byl popularizátorem hudby, ne hudebníkem, on hudbu vyjadřoval slovy – jej tak nadchla, že se mu vrátila rozvaha. Na okamžik byl dokonce schopen uvědomit si komické prvky své situace: muž dávno po čtyřicítce, vsunutý jen v růžové noční košilce do tunelu magnetické rezonance, ne kvůli nějakému fatálnímu postižení, ale – z milosti a velkorysosti svého ortopeda – jen na snímkování zad, kvůli bolestem, jaké trápí v této bezpáteřní době každého druhého. A přece muž tak vyděšený, že navzdory své mimořádné pověsti (i schopnostem) hudebního znalce nedokáže ani poznat důvěrně povědomý klavírní koncert, vybraný bezpochyby z kompletu 100 nejkrásnějších skladeb světa, koupeného v nejbližší trafice. Jestli mi ta mašina opravdu vidí až do mozku, vyfotí tam teď jen prázdnou notovou osnovu.

Ale toto přirovnání už ho tak nenadchlo, snad že měl tentokrát na rozkvět své samolibosti příliš málo času. Úvodní elektromagnetická kanonáda totiž na pár vteřin ustala, v nastalém tichu slyšel Stach klavírní skladbu najednou tak zřetelnou a nahou, až opravdu rezonovala v jeho malicherném srdci. Ale ne jako v té metafoře, jíž chtěl okouzlit dívku v recepci. Opačně to bylo. Z jeho srdce, z duše, z jeho mysli vylétla vstříc té právě slyšené naprosto stejná skladba, dvojčátko, klon, astrální dvojník –

Zkraťme to, strojový čas je hrozně drahý. Stach konečně poznal svou vlastní skladbu.

Fantasy For Your Piano.

Proboha.

Neslyšel jsem to dvacet let.

A překvapen tímto nenadálým setkáním, ba dokonce více polekán než překvapen, Vladimír Stach v náhlém návalu zmatku, nevole a strachu mimoděk stiskne vypínač na dlouhém kabelu, jež mu operátorka vložila před započetím procedury do dlaně.

„Je to hloupý žert,“ vysvětluje lékařce, která okamžitě vysunula Stacha na jeho bílém katafalku z tunelu magnetické rezonance. Teď se sklání nad ním, silná padesátnice s šedými kratičkými vlasy, jako by se skláněla nad pitevním stolem – a něco v její masivní tváři Stachovi napovídá, že by se jí to možná i líbilo.

„Tady nikdo nežertuje,“ pokárá Stacha přísně.

„Já vím, moc se omlouvám. Stiskl jsem to mimoděk, ne schválně. Vaše kolegyně v recepci zase říkala, že tady nemá nikdo rád překvapení. Ale právě to hrozné překvapení mě přinutilo –“

„Není to moje kolegyně. Je to holka z recepce. Ale je dobře vycvičená a řekla vám to správně, tady překvapení opravdu nemá nikdo rád. Hlavně pacienti, víte. Skoro vždy jsou to překvapení fatální. Hrozivá. Lidi čekají na vyšetření měsíce – a pak jim jde často o vteřiny. O úplně každou zbývající vteřinu života. Konec přednášky, profesore. Taky občas přednáším jako vy, ale na jiné fakultě. Tak jaké bylo to vaše hrozné překvapení?“

A Stach najednou neví, jak jí to má vlastně říct. On nečekal na vyšetření měsíce: jeho ortoped jen zvedl telefon. Jeho ortoped vymyslel a realizoval tento žertík, bezpochyby proto, aby Stacha potěšil: později se mu přizná (se spikleneckým pomrkáváním), že dal exhumovat tu dávno zapomenutou skladbu (jedinou Stachovu kdy natočenou) z fonotéky místního rozhlasového studia, jehož řediteli léčil achillovku. A přece Stach najednou neví, jak vysvětlit té ženě, jež se nad ním sklání jako Nemesis, jak moc krutý je ten žertík. Jak vážná je to věc: stejně jako ty její věci. Hudba a smrt. Nabízí se zde příležitost, aby tváří v tvář té ženě a osudovosti tohoto místa konečně pochopil, jak pošetilým věcem se věnoval většinu života. Ale jakkoli toto je mravoučné vyprávění, tak snadné to se Stachem mít nebudeme. Ó ne, vážení, třebaže možná kdysi složil tuto lacinou skladbičku, třebaže dává občas – nejen kvůli potlesku, ale hlavně kvůli názornosti! – přednost laciným metaforám, jeho láska k hudbě a jeho přesvědčení o nezbytnosti hudby nemá v sobě vůbec nic laciného a povrchního. Právě tady najednou cítí – cítí a ví! – že sloužil celý život dobré věci. Chvěl jsem se správnými rezonancemi! Všechna ta bezpochyby užitečná felčarská chvění – ultrazvuk, rázové vlny, dokonce i Osudová v tomto temném tunelu – mají sice stejný fyzikální základ jako struna chvějící se nad slastným tělem violoncella, ale hudba je navíc vyvřelá z těch nejvroucnějších magmatických hlubin podvědomí, organizována duší, rytmizována metronomem lidského srdce –

Tohle si musím zapamatovat, pomyslí si Stach. Tohle někde použiju. Nenechám si vnutit špatné svědomí jen kvůli tomu, že lidé umírají, zatímco já žiju pro hudbu. Kdybychom poslouchali všichni tu správnou, tu jedinou hudbu, kdybychom ji dokázali slyšet a žít s ní a v ní, neumírali bychom nikdy. Jako ta hudba.

A s převahou náhle vědoucího si může dovolit promlouvat k té strojnici v bílých montérkách vlídně a pokorně: „Jsem na hudbu hrozně citlivý, proto jsem se tak lekl, když jsem nečekaně uslyšel právě tuhle skladbičku. Prostě mě příliš – příliš rozvibrovala. Jako ten váš přístroj.“

„Pochybuji, že tak užitečně. Ale přiznávám, že nejsem úplně bez viny, doktor Lupač mi přinesl tohle cédo osobně, ať vám to pustím do sluchátek. Ráda mu vyřídím, že to byl hloupý vtip.“

„To jste laskavá, ale radši mu to řeknu sám. Každý vtip se holt nepovede. Nejspíš mě chtěl jen potěšit.“

„Mě by zase potěšilo, kdybychom mohli pokračovat. Na tenhle přístroj čekají lidi, kteří to vyšetření opravdu potřebují. Lidi, kteří mají v hlavě něco horšího než hudbu, profesore. Někteří už jen jediný tón. Takže jestli ten vypínač ještě jednou zmáčknete, věřte mi, že přidám na výkonu tolik, že pár týdnů nebudete schopen rozeznat Berga od Björk.“

„Vy opravdu posloucháte Josefa Berga?“

Než nad ním zaklapne víko, ta obstarožní lesba řekne:

„Pouštěla jsem si to vaše cédo včera v polední pauze. Ze zvědavosti. Nestrkáme každý den do pece umělce. K rybímu salátu nebyla ta vaše skladbička zase tak špatná.“

Ale Stach má dobrý sluch nejen na tóny hoboje, ale i na tóny lidských hlasů: pozná, že ho nakonec chtěla potěšit, utěšit, a to ho poleká. Viděla snad v té mašině i za tu chvilku něco? A poleká se ještě víc, když si v tom tunelu, téměř na stejném místě své skladby konečně vzpomene. Vzpomene si. Nezabije ho ta vzpomínka; zabije ho, že si vzpomněl tak pozdě.

A přitom je to tak komická historka! Jedna z jeho nejoblíbenějších – hned po té romanci, v níž si jedna jeho studentka dala namalovat na svá záda klaviaturu a chtěla po Stachovi, aby na ní přehrával skladby klasiků (nejradši měla Ravelovo Bolero: tak ráda, že jej Stach nikdy nedohrál do konce). Ale tato historka začíná banálněji, projdete běžně označenými dveřmi do vinárny, abyste si dali lehkou večeři, a dostanete sračku na celý život. Tady už se pohybujeme na hraně doslovnosti. Když se Stach později párkrát pustil do vyprávění před svými přáteli a kolegy, volil ovšem jiný slovník, záměrně suchý a nezaujatý, aby posluchače přivedl k pochybám, zda si celou tu neuvěřitelnou historku nevymyslel. (Příznačné je, že o té první, té o klaviatuře na nahých dívčích zádech, nikdy nepochybovali: a ta přitom vymyšlená byla.) Pak přicházela jeho chvíle: vytahoval vždy z peněženky závěrečný trumf, onen úřední list, lékařskou zprávu s nálezem a větou natolik komickou, že tím své posluchače vždy naprosto odzbrojil – a jejich smích mu aspoň na okamžik nahrazoval potlesk plného sálu, o němž snil jako mladík.

Ten večer před téměř čtvrt stoletím se mu ovšem potlesku dostalo. Ve Zlíně, tehdy ještě ve městě obuvi. Sál místního divadla sice nebyl zdaleka plný, o potlesk dvou prořídlých řad se Stach dělil s dalšími pěti účinkujícími abiturientského koncertu studentů skladby – ale o tu dívku by se nedělil s nikým z nich, o tu dívku byl ochoten bojovat do poslední noty. Už proto, že byla zřejmě jediným návštěvníkem koncertu, který nepoznal, oč byla Stachova skladba horší nežli skladby jeho kolegů.

„Já se totiž v hudbě moc nevyznám,“ přiznala. „Přišla jsem kvůli fyzice.“

„Prosím?“

„Přesněji – kvůli teorii strun.“

Vysvětlovala mu, že na Baťově univerzitě studuje kvantovou fyziku. Přesněji, teorii strun, jedinou vážnou aspirantku na tzv. teorii všeho. Nad mizerným zteplalým vínem vysvětlila Stachovi, že uvnitř každého elektronu jsou nepatrné vibrující struny – a pokud na ně někdo dokáže hrát („Třeba Bůh,“ řekla ta vážná dívka), může měnit jednotlivé subatomární částice na jiné. „Každá věc ve vesmíru je tak odrazem nějakého tónu těchto superstrun. Jako když na struně na houslích můžete vyloudit jakýkoli tón, stačí jen měnit délku této struny.“

„Opravdu myslíte, že je to tak jednoduché?“

„V tom je krása této teorie,“ řekla ta krásná dívka. „Tak jako ve vašem světě třeba tón bé není o nic základnější než gé nebo cis, protože všechno jsou to tóny jediné struny, tak v tom mém – v tom subatomárním – nejsou elementárními částicemi ani elektrony, ani kvarky. Základní je pouze ta struna.“

„Já mám ze strunných nástrojů nejraději violoncello. Nejen kvůli tomu ženskému tvaru, ale především kvůli té vroucnosti.“

„Víte, proto chodívám na tyhle koncerty. Abych dokázala zažít to, co teoreticky samozřejmě dobře vím – že všechny částice ve vesmíru si lze představit jako různé vibrace strun.“

„Naprosto s vámi souhlasím,“ prohlásil tehdy Stach. „Jako láska – ta duchovní, i ta tělesná. Víte, musí vás to celou rozeznít, rozvibrovat, jako byste celá byla hudební nástroj, který pod prstokladem zapáleného virtuosa vydá ten nejkrásnější tón.“

Ale ona flirtovala jen s opravdovými Mistry. „Dokonce i podle některých kvantových fyziků a kosmologů je tím virtuosem Bůh. Einstein byl dokonce přesvědčen, že jednotná teorie pole – a teorie strun by jí snad mohla být – by nám nakonec umožnila nahlédnout do Boží mysli.“

Stach chtěl ovšem nahlédnout té dívce do jiných niterných prostor. Když s ním mluvila, často si olizovala rty, což mladý Stach pokládal za znak smyslnosti a potlačovaného sexuálního vzrušení. Sám byl vzrušený jako voják na vycházce! Neříkalo se ostatně, že v tomto městě žen, kde na jednoho muže připadalo osm šiček v obrovských obuvnických závodech, byly dvě velké vojenské posádky výhradně proto, aby ty mladé ženy měly s kým šukat? (Později zjistil, že to platilo o Prostějově: o prostějovských parašoustech.) Neříkali snad kolegové, že ve Zlíně si zašuká úplně každý? Ovšem když Stach začal ordinérně žertovat o supernovách a červích dírách, mladá fyzička (se znalostí Božích úmyslů a celkové harmonie světa) se s průhlednou výmluvou přesunula někam do paralelního vesmíru a Stach už se s ní nikdy nesetkal (o pár let později však obohatil své hudební přednášky právě o teorii superstrun, jež tehdy ještě nebyla v humanitním akademickém světě tak známá a módní, což velmi prospělo jeho akademické kariéře i jisté mediální proslulosti).

Ovšem tato nepodařená předehra – o níž se Stach při líčení své následující komické historky nikdy nezmiňuje – je pro naši magnetickou rezonanci důležitá. Pro stanovení diagnózy musíme znát anamnézu, musíme vědět, co předcházelo záchvatu. Na rozdíl od Stacha nevyprávíme zábavnou chlapáckou historku, nýbrž příběh: příběh muže, který až na konci vlastní historky, již už vyprávěl sedmadvacetkrát, najednou uvidí, ucítí její skutečnou pointu.

Mezi žebry ji teď cítí, v tom tunelu na věčnost. Onu pointu. Malou a náhle horkou jako střela, jež se probíjí jeho vnitřnostmi. Je to střela. Opravdová střela. Roztrhá mě jako kulka dum-dum.

(Neříkala ostatně tehdy taky, že mě cítí až pod žebry? Ta, jež tu kulku pro mě ulila – z pravého zlata?)

I zvuky uvnitř tunelu znějí jako střelba, po úvodní kanonádě teď už ale jen z lehkých automatických zbraní, navíc vzdálenějších: jedna dávka – tatata-ta zleva, protiútok zprava, stejně dlouhá dávka tatata-ta!, jen s důraznější kadencí a ostřejším zvukem, jako když se kalašnikov pře s M16 v každodenních televizních záběrech odněkud z Blízkého východu. Pak je na okamžik vyhlášeno příměří a na bojiště Stachova nitra opět vstoupí hudba, jež mu ovšem tentokrát žádný mír nepřinese, jen zanítí staré rány. Moje vlastní hudba, hlasitější než před chvílí: vsadil bych se, že jestli ta doktorská sadistka nezvýšila výkon tohoto mučícího stroje, určitě aspoň zvýšila hlasitost hudby ve sluchátkách. Jsem přece expert, slyším každý decibel navíc. Proč jsem jí proboha neřekl, ať mi pustí jakoukoli jinou hudbu! Copak může být ještě něco absurdnějšího, čím korunovat tuto neuvěřitelnou historku, než že budu na jejím konci zabit zlatou kulkou uvnitř ocelové rakve za zvuků vlastního funébrmarše?

Stach málem znovu stiskne vypínač, jímž se proces zastavuje. Ale vzpomínka na výhružnou lékařku je ještě příliš čerstvá. Copak by to už tentokrát nebylo opravdu trapné? A třebaže si Stach uvědomuje, jak dětinské je vystavit svůj život v ohrožení jen proto, že vlastní pokus o záchranu by působil trapně, po vzoru tolika jiných válečných hrdinů se z ješitnosti a strachu radši zachová udatně.

Možná byl Zlín plný neukojených žen, ale Stach už žádnou nechtěl. Tu dávnou červnovou noc. Nechtěl už ani ženu nejsvůdnější, jedinou svou opravdovou utěšitelku: hudbu. I ta je jen fyzika, pitomá fyzika! Chtěl jen něco malého k jídlu, dvě piva a trochu onanie na dobrou noc. Tak dospělé tužby na tak mladého muže.

Ale hotelová restaurace už byla zavřená, ospalá recepční mu doporučila vinárnu v posledním patře hotelu. Podotkla dokonce něco o mimořádném výhledu a mimořádných specialitách. Ale Stach byl dosud příliš sklíčený předchozím neúspěchem na poli kvantové fyziky, než aby dokázal její významný úsměv dešifrovat.

Vinárna v devátém patře byla téměř prázdná, velký šerý prostor, v němž poblikávalo sotva pět svíček na stolcích se sklenicemi; tváře u těch stolků téměř nevidět. Okraj galaxie? Osvětlený byl jen lesklý dlouhý barpult po Stachově levici a lehce vyvýšené kulaté pódium uprostřed kruhového sálu. Na tom pódiu byl mladý muž s mladou ženou. Netančili. Ten pár souložil.

Proboha.

Ten pohled byl pro mladého Stacha tak neuvěřitelný, že v první chvíli chtěl okamžitě vycouvat zpět na chodbu. Ne z pruderie; prostě se polekal, že by mohl ty dva vyrušit. Vůbec mu nedošlo, že je to produkce. A kdyby ho nezastavil číšník – číšník, který se k němu musel nahnout přes barpult a zamávat na něj, jako by stopoval automobil – nejspíš by Stach skutečně odešel. Zachránil by se. Ale ten starý muž s černým motýlkem mu tiše a důrazně řekl:

„Jen se nebojte, pane. Dnes je to zadarmo.“

„Co?“

„To umělecké vystoupení. Dnes jenom trénují.“

„Já… přišel jsem se jen něčeho napít.“

„Pití ovšem zdarma není. Můžete si samozřejmě sednout zády k pódiu. Myslím ale, že už stejně budou s tím tréninkem brzy končit.“

To snad ne, pomyslel si Stach – a pak ještě jednou, už s jiným významem. Tichounce a skoro po špičkách, jako by šmíroval páreček v parku, se připlížil ke stolku co nejdál od těch obsazených, a napřed spíš fascinovaně než vzrušeně sledoval tu podívanou. A ti pitomci sedí někde v divadelním klubu a přou se o Stravinského pozdní dodekafonii!

I tady zněla hudba, ale harmonická, nějaké smyčcové aranžmá rockových balad, prznění, jež Stach tak pohrdavě nesnášel – ale dnes si toho téměř nevšímal, dnes večer ho zajímalo úplně jiné prznění. Protože právě takhle to na pódiu vypadalo, aspoň pro nezkušeného Stacha. Ten trénující páreček totiž nebyl úplně nahý, ó ne, umělci měli své kostýmy, za něž by Stachovi kolegové z katedry scénografie nejspíš zápočet nezískali. Dívka, z níž dosud viděl jen vyšpulený zadek, v nelítostném reflektoru oslnivě bílý, měla červenobílé podkolenky a dvě červené mašle na blonďatých culících; právě za ty holčičí culíky ji držel, jako bílou klisnu za opratě, hubený snědý muž, který zezadu vrážel svůj zákolníček do otvoru v ose, kolem níž otáčí se svět. Hyjé! Na hlavě měl černý klobouk s květovanou krempou. K dojmu cikánského vozky mu samozřejmě chyběl bič a snad ještě cigareta v koutku úst; ale Stach správně vytušil, že bičík je jistým způsobem stejně přítomen a kouření už mají tito dva umělci za sebou. Proboha, je už ta holka aspoň plnoletá? To už by ji rovnou mohl držet za červenou školní tašku na zádech!

Ale ten starý vtípek byl poslední Stachovou snahou o odstup, poslední racionalizací. Protože zkušený číšník měl bohužel pravdu, ti dva už končili, končili s produkcí jako na jevišti, v předstírané lásce, v předstírané vášni. A další dějství už následovat nebude, pochopil Stach, když se ti dva vrátili do vinárny už oblečení. Během těch pár minut stihl vypít dvě dvojité whisky: víc než vypil za celý svůj dosavadní život. Bodlo mu to. Už ani nechce jíst. Nemá hlad. Nebo jen ten nejpalčivější: hlad na živé maso.

(I tohle byl začátek devadesátých let, bude Stach později vysvětlovat nevěřícím posluchačům své historky: doba, kdy nás kapitalismus teprve lákal do svých pastí. Nejspíš už si nevzpomenete, že v Brně ještě nestál jediný hypermarket, ale už tu byly čtyři peepshow, v hospodách servírky roznášely na tácech pivo, jako by je právě nadojily ze svých nahých ňader, a na obří tržnici na fotbalovém stadionu Zbrojovky jsem jednou tajně sledoval naši nejmenovanou kolegyni, dnes váženou prorektorku naší alma mater, jak se hlasitě vysmívá trhovci s pornozbožím, že ten předváděný vibrátor hučí jako vysavač!)

Můj bože, já bych snad ojel i šatnářku! Stach se rozhlíží po vinárně, ale žádnou nezadanou ženu nevidí; jen párečky, z nichž hned dva se vzápětí zvedly, nejspíš aby v sobě nechaly doznít umělecký zážitek někde v soukromí. Možná by ten zkažený číšník věděl, kde tady sehnat děvku; možná by mi ji dokázal poslat až na pokoj, převázanou zelenou mašlí. Ta barva Stacha napadla, protože dívka u baru má krátké, temně zelené šaty, lesklé jako tráva po dešti. Stach z ní ovšem vidí opět jen ten zadek, na barové stoličce vyklenutý jako šťavnatá hruška, dospěle tvarovaná lýtka nad zlatými lodičkami a hlavně nahá ramena nad oblými pažemi, opřenými o barpult. Ta ramena se teď zdají Stachovi z celé té dívky nejkrásnější, jakkoli ani v nejmenším neodpovídají předchozí roli odvážné školačky: ramena široká skoro jako partnerova, s oblými a zřetelně se rýsujícími svaly pod kůží tak matně bělostnou, až si Stach představuje, jak do nich rudě otiskuje své zuby. Ještě žádná žena v něm nikdy nevyvolala takovou touhu po agresivitě jako tahle sprostá děvka: ve věku dvaadvaceti let dospívá Vladimír Stach v muže.

(Tyto detaily ovšem nikdy nevypráví. Široká ramena, svalnaté nohy, fascinace jejím zadkem: ještě by si mohli na fakultě vyprávět, že jsem skrytý homosexuál! Zvláště když uvážíme, jak bude tento příběh pokračovat.)

Už nepij, vole. Nebo aspoň u baru, ať tu netrčíš v šeru jak onanista v poslední řadě kina. Ó ano, tak to udělám: Půjdu k tomu pultu, opřu se o bar vedle té holky a tiše, ale přece jen tak, aby mě slyšela, se zeptám toho odporného číšníka, jestli by nevěděl, kde bych v tomhle hotelu sehnal ženskou. Ne: řeknu společnost, abych nevypadal jako buran. Vzrušující společnost, protože v tomhle baru mě něco hrozně vzrušilo. To přece není vůbec špatný plán, že ne?

A najednou se vidí, jak skutečně vyjíždí na led. Ne jako krasobruslař k volné jízdě – i když mu jde taky o trojitý odpíchnutý skok, na nějž si dosud troufal jen při tréninku. Jako malé dítě poprvé na bruslích, tak se cítí. Hrozně to klouže! Určitě spadnu a ublížím si. A všichni na mě tak čumí! Ale kupodivu to zvládne bez pádu až k hrazení, kde se zachytí rukama pultu a očima toho odporného číšníka, který jediný sledoval jeho žalostnou exhibici.

„Ještě dvojitou balantýnku, pane?“

Navzdory své opilosti Stach v duchu bleskurychle počítá své peníze. Zbyde mi vůbec na hotel? Ale co, v nejhorším si zítra půjčím od kluků. Po téhle historce se na mě určitě složí! A tak přikývne a dodá, že by se chtěl na něco zeptat.

„Ano, pane?“

„Je to ovšem trochu… delikátní.“

„Na dluh nedáváme, pane.“

Ta dívka v zelených šatech – ta děvka na barové stoličce – se na Stacha podívá. Zboku, zblízka. Dotek toho pohledu mu přijde jaksi vlhčí a intimnější než polibek. S vědomím, že jde o pohled prodejné ženy, Stach praví, že o peníze ani v nejmenším nejde.

„To se mi ulevilo, pane.“

„Taky bych si potřeboval… ulevit.“

„Toalety jsou na chodbě vlevo.“

„Nemyslím záchody. Jde o –“

„Ano, pane?“

„Řekl bych – o niternější hygienu.“

„Ano, pane?“

„Bude vám to možná znít jako dost neobvyklé přání.“

Stařičký číšník se na něj posměšně dívá zakouřenýma očima. „Bojím se, že ne, pane.“

Má to snad být urážka? Číšník ho pozoruje zepředu. Ta dívka zleva. Stach odvrátí oči doprava, do temnot sálu, za jehož velkými okny poblikává noční Zlín, a nakonec to řekne.

„Jsem totiž hudebník, víte. Měl jsem tu dnes koncert, dole v divadle – a zítra budu mít další. Jenže se trochu bojím, aby mi po té whisce příliš neztvrdly prsty. A tak mě napadlo –“

„Prej prsty,“ řekne dívčin partner kdesi po levici. „Tohle při naší produkci ještě nikomu neztvrdlo, co, Darjo?“

„Ty se starej o vlastní tvrdost a natvrdlost,“ odsekne mu číšník a Darja (určitě pseudonym!) se nekolegiálně zasměje. „Takže co vás napadlo, pane? Tady jsme zvyklí splnit skoro každé přání.“

„Skoro,“ řekne ta dívka. Řekne tónem, který Stacha málem odradí. Ale Stach se jí ještě pořád nedokáže podívat do tváře. Nadechne se a řekne:

„Přál bych si totiž… myslíte, že bych si mohl chvilku zahrát támhle na ten klavír?“

Je vůbec možné, že jsem tehdy hrál právě tuto skladbu? Že jsem byl tak neskutečně pitomý, že místo abych preludoval osvědčené barové fláky, Blue Moon, snad My Way a samozřejmě Blueberry Hill, brnkal jsem na struny z vlastních střev? Pak ovšem bylo opravdu případné a snad dokonce i spravedlivé, že jsem k těm střevům (a jejich obsahu, jenom se nestyď, miláčku) nakonec dospěl i ve skutečnosti. Možná už brzy sám skončím ve střevech nějakého ocelového zvířete.

Jenže ten dávný večer Stach věřil, a nebylo to jen tou whiskou, že se dokáže dotknout srdcí osamělých duší v baru i svou vlastní hudbou. Hraje – a cítí – ví to! – že hraje mnohem lépe než večer v tom poloprázdném divadelním sále. Celé své horoucí srdce dává do prezentace své hudby: tady jsem, nahý jako ta souložící dvojice před chvílí, jenže zatímco oni předváděli jen sex, já vám přináším opravdovou, procítěnou lásku.

Ale když se v pauze mezi první a druhou větou otočí k baru, ta dívka v zelených šatech je pryč. Už druhá, která se na mě dnes vysrala! Tím zklamáním mu opravdu ztvrdnou prsty. Té jsem se chtěl dotýkat doopravdy, a nejen svou hudbou. Ta hudba by mi ji jen otevřela.

Už chce pro dnešek zaklapnout víko, když ji uvidí, jak se vrací do vinárny, teď už ale bez toho snědého muže. Krásná jak vojsko pod praporem: kde jsem to jen četl? Zamíří k baru, ale tam jí číšník něco vtiskne do ruky. Sklenice to je, sklenice s tekutinou jantarovou jako zapadající slunce.

Ale to je omyl, vážení, slunce právě vychází! Here Comes the Sun, jak zpívá jeden z toho kvarteta liverpoolských idiotů, na něž se hudba snesla omylem jako na Mozarta. Ale pro tuto dívku – tento večer, tuto noc – by Stach zahrál i Škoda lásky. Protože s tou sklenicí jde ta dívka ke Stachovi. Nese mu ji. Mně ji nese. Jde pomalu, houpavě, a všechno na ní se třpytí: sklenice, její šaty, její oči, dokonce i něco v jejích ústech, když se na Stacha už zdálky usmívá. A Stach? Jako by si jí ani nevšiml, pokračuje ve své drobné klavírní skladbičce. Ale abychom zůstali v žánru, snižme se k metafoře stejně nepůvodní jako Stachova hudba: v jeho srdci se rozezvučel smyčcový orchestr…

Ona však vstoupí do těch sladkých štrajchů hlasem spíše jazzovým: „Vilda ti posílá panáka. Máš si prej cvaknout, abys zahrál něco veselejšího.“

„Veselejšího?“

„Prej aby mu nezdrhli i poslední kunčofti.“

Ale Stach se kupodivu neurazí. Jen zdvořile poděkuje, aniž přestal hrát; něčeho se přece musel přidržet, ne? Co je mu v té chvíli po mínění nějakého vyžilého číšníka, který celý život slýchá jen barové sračky, když se ta mladá žena opře vedle něj o klavír v dráždivém postoji, jaký Stach viděl už v tolika hudebních filmech – a taky v několika svých vlastních privátních produkcích, kdy z něj pod dekou tryskalo něco horoucnějšího než hudba.

„Vám to taky připadá smutný?“ řekne lhostejně, lho-stej-ně, zatímco metronom v jeho hrudi zrychlil na allegro.

„Nejspíš jo. Ale já jsem po tom vždycky smutná.“

V přímém rozporu s tím prohlášením se na něj ta dívka usmívá. Zřejmě taky profesionálka. Ten úsměv je o to zářivější, že je ozdoben blyštivým zlatým zubem přímo mezi horními řezáky. A ten zub vypadá mezi bílými bratříčky a rudými rty tak vulgárně… jako před chvílí při produkci cizorodý penis mezi jejími sněhobílými stehny.

„Po čem jsi smutná?“ ptá se tedy Stach – a už jen to odvážné tykání zrychlilo jeho srdce na allegro appassionato, rychle a vášnivě.

„Copak ses nekoukal?“

Stach už se kouká jen na své prsty na klaviatuře. Radši. Jako by se teprve učil hrát, ovčáci čtveráci. „Koukal,“ dozná.

„A?“

„Říká se tomu postkoitální smutek,“ poučí ji Stach. Už od mládí rozený pedagog: neváhá poučovat děvku o sexu.

„Taky vypadáš smutně.“

„Vidíš – a já vlastně ani nemám po čem.“

„To je ještě smutnější,“ míní ta děvka se zlatým zubem. Kdo jí vyrazil ten původní? Její pasák? Její oděský pasák v černé kožené bundě?

„U mě je to spíš taková chandra,“ nahodí tedy udičku do kalných vod Donu.

„To je nějaká nemoc?“

„Ruská nemoc. A vidíš – já myslel, že jsi třeba Ruska.“

„Ach jo. To jsi dnes už čtvrtej. To kvůli tomu zubu, co?“

Stach chce říct, že kvůli tajemné kráse. Kvůli slovanské vřelosti. Kvůli pevným nohám, vytrénovaným staletími práce na poli a na stavbách. Kvůli ramenům, podpírajícím vahadlo s vědry plnými vody z hluboké stepní studny. Kvůli jezdeckému zadku. Tolik by si přál, aby ta děvka byla opravdu Ruskou (bral by ovšem i Ukrajinku), kterou sem dohnala bída nebo bič pasáka (v černé kožené bundě), jehož tak hluboce a osudově milovala. Osudová Ruska, jako z Bunina nebo těch gangsterských oděských písniček, chodila jsi s fízly, partu zradila… Protože s takovou Ruskou by mohl nejen soucítit, ale možná – možná – ji i zachránit.

Ona však řekne: „Ten zub mám sotva třetí den – a jenom kvůli roli. Mám ho vlastně jen půjčenej – a pak ho vyměním za bílej. Nechci vypadat jak ruská děvka. Teda vlastně chci, ale jenom při tom natáčení. Kvůli roli, rozumíš?“

Role? Stach už je doma. Na JAMU nejpoužívanější slovo, aspoň u těch holek z činoherního a muzikálového herectví, jež se od něho občas nechávají pozvat do vinárny, z níž pak odcházejí se studenty režie a dramaturgie. „Já znám plno hereček,“ řekne (a hraje a hraje a hraje), „ale nejspíš žádná nebere umění tak vážně, aby si kvůli roli dala vytrhnout zdravý zub.“

„Režisér říkal, že herečky dělají kvůli kariéře mnohem větší oběti. Věděls třeba, že Fondová si dala uřezat dolní žebra, aby vypadala štíhlejší v pase?“

„Stejně. To musí být úžasná role, když ti to stojí za to.“

Ale ona se zasměje, jako by právě udělal nějaký úžasný fór. „Tam to bude stát všem, kocourku. A pak taky všem, co se na to budou koukat – třeba i tobě, co? Jmenuje se to Kozáci, celej ten seriál, a pan Vojcek, to je náš režisér, ten teda říká, že první díl by se měl jmenovat Šavle hore!, druhej Do sedel a třetí V síči. Víš, co to je síč?“

Stach jen přikývne. Už ví.

„Neruší tě to moje žvanění?“

„Naopak. Inspiruje mě to.“

„K čemu?“

Stachovi docházejí slova, tak se vrátí k notám. Opak jeho dalšího života. Ale ona mu hrábne do klávesnice – to si ještě žádná nikdy v životě nedovolila! – a zvesela řekne:

„Už radši nech toho funébrmarše a pojď si třeba zatančit.“

Ale její veselost je stejně předstíraná jako její nedávný orgasmus. Ten starej barman ji nejspíš přesvědčil, ať mi to hraní zarazí, i kdybych to měl do ní vrazit. Stach je však příliš sklíčený, než aby odporoval. Vždyť jinak se jí nedotknu.

„Když já moc tančit nedovedu.“

„Já už naučila tančit větší dřeva. Vildo, pusť nám tam něco. Ale nějakou opravdovou muziku, jo? Třeba Smokie.“

Ale Stach se ani tentokrát neurazí. Opravdová muzika: copak tohle není opravdový svět? Kritická část jeho mysli – ta, jež z něj po letech nakonec udělá profesora Stacha – mu samozřejmě říká: Co je opravdovýho na tanci s děvkou, jejíž profese je založená jen na předstírání? Co si to nalháváš, chudáčku? Ale když se k němu ta dívka přitiskne, když vyjedou na ten led k povinnému programu tanečních párů, horkost z alkoholu a horkost z té dívky rozpustí ledový blok někde v něm a on se tomu poddá.

Deus ex machina, bůh ze stroje, teď podrobuje Stacha důkladnému zkoumání, teď ho doslova proklepává, tak to aspoň zní ve zmučeném těle – a Stach cítí i ten hřebík, jímž je přibíjen na kříž. Ve svých útrobách jej cítí, jako bolest a jako nespravedlnost.

Ach ano, Pane. Nespravedlnost.

To je to, nač teď ublíženě myslí muž, uzamčený v ocelové zpovědnici, která automaticky a ko-ko-koktavě zpovídá každou buňku jeho těla. Je snad spravedlivé, abych tento účet zaplatil až po tolika letech – a tak draze? Vždyť i kdybych od té děvky tehdy klofl AIDS, dostal bych účet dřív – a mohl jsem jej splácet dodnes, tenhle trest vybalancovaly farmaceutické firmy až k dokonalosti, dokud budete mít na odpustky, nechají vás žít. Ale já dnes půjdu možná rovnou ke zdi, zastřelen zlatou kulkou za provinění, jež skoro nestojí za řeč.

To přece není spravedlivé, Pane. Je tolik jiných věcí, za něž si zasloužím být potrestán, pokárán, napomenut. Mé zpackané manželství. Má neplodnost: umělecká, ale i ta samčí. Tolik let jsem vrhal své sémě na zem a na hebounkou pleť, místo toho abych stříkal noty na papír a tóny k nebesům. Ale to jsi tak možná i chtěl, ne? To jsi se mnou zamýšlel! Někdo přece musí být také tlumočníkem mezi Tvými andělskými chóry a převážně hluchoněmým publikem tady dole, na té poušti! A o to jsem se poctivě snažil, Pane, tlumočit božská hudební díla tvých múzických mluvčích do znakové řeči nahluchlých pozemšťanů. A docela se mi to dařilo, Pane. Při vší skromnosti. Tak moc jsem se snažil, aby lidé kolem mě – studenti, studentky, mí přátelé – slyšeli a dokázali slyšet opravdovou hudbu, Tvůj nejkrásnější a nejsrozumitelnější jazyk, poselství vznešenosti a harmonie. Copak jsi vážně nečetl mou knihu o Josefu Bergovi? Vždyť jsem Ti poslal autorský výtisk s věnováním!

Tohle přece není můj opravdový příběh, Pane, tohle je jen historka pro zasmání či úšklebek; dokonce i ta neobratná skladba, kterou jsem hrál dvakrát ten večer a již teď za trest slyším ve sluchátkách, vypovídá o mně – a o mém vztahu k Tobě – stokrát víc než cokoliv z toho večera a posrané (vlastně: prosrané, doslova prosrané) dávné noci. Proč chceš dělat z té skoro nevinné barové zábavy danse macabre2?

„Tak vidíš, že ti to docela jde…“

„Hudebník by měl mít smysl pro rytmus…“

„A když se ještě trochu uvolníš…“

„Pro rytmus – a pro krásné ženy…“

„Hele, zas tak moc to s tím uvolňováním nepřeháněj, jo?“

„Když ty jsi opravdu skvělá to. Tanečnice…“

„Však jsem se tím taky živila, víš.“

„U tyče?“

„To taky. Ale teď myslím klasiku. Waltz, tango, ploužáčky se starejma dědkama. V jednom takovým vídeňským podniku, ve vší počestnosti. Akorát mě brzo vyhodili, protože ti dědci to se mnou moc počestně nemysleli. Stávalo se jim, co se jim stávat nemělo. Jestli rozumíš…“

„Rozumím…“

„To cítím, že rozumíš. A ten starej esesák, co to tam vedl, vždycky řekl, že za to můžu já! Prase! Ale večer v kanclu mu to už tak nevadilo…“

„A já si fakt myslel, že jsi Ruska…“

„Ještě to tak. Ale měla jsem ruskou trenérku, Soňu. Soničku Vasiljevnu.“

„Tys dělala nějakej sport?“

„Myslels, že zvládnu jen zdravej pohyb na zdravým těle?“

„Myslel jsem… třeba gymnastiku. Máš takový – vytrénovaný tělo…“

„Náhodou seš dost blízko. Skákala jsem totiž do vody. Závodně.“

„Fakt?“

„Ve čtrnácti jsem byla dokonce v širší nominaci.“

„No teda. Představuju si tě, jak prorážíš vodu jako mořská panna…“

„Spíš jen mořská. Znáš ten fór?“

„Právě jsi mi ho řekla.“

„To mě na tom asi bavilo nejvíc. Když jsem stála nahoře na věži a ti chlapi dole na mě čuměli. Nevadí ti, že se ráda předvádím?“

„Vůbec… když máš co…“

„Ale Soničce Vasiljevně to ohromně vadilo, tý ruský lesbě. Prý mě to zbavuje koncentrace! Kráva! Byla jen samej trénink, rozumíš. Pořád v tělocvičně, v bazénu, na trampolíně. Byla jsem vyskákaná víc než dnes.“

„Takže to máš k tomu filmu o Rusech docela blízko, co?“

„Mínus dvacet centimetrů.“

„Mínus dvacet centimetrů?“

„To je fór.“

„Aha. Jo tak, dobrej. A proč vlastně točíte o Rusech?“

„Mě se neptej. Ale je to prý hodně to – politický.“

„Já myslel, že pornografický.“

„To jasně, ale taky politický. Jaký to byly komunistický svině a tak. Jak se chovali k ženským. Jak je ojížděli do zadku, buzeranti. Budou tam ožralí ruští důstojníci a nevinný květinky jako já…“

„To točíte tady na Kudlově?“

„No jasně. Ty to tam znáš?“

„Ani ne. Jenom ty filmy, co tam vznikly. Vynález zkázy, Baron Prášil, Cesta do pravěku.“

„To neznám.“

„Světový filmy, fakt. Od Karla Zemana.“

„Já se teď musím dívat na úplně jiný filmy, rozumíš. Studijně. Není to tak lehký, jak to vypadá. Třeba anál někdy fakt dost bolí.“

„To… věřím.“

„Musí se při tom trénovat skoro víc než se Soničkou Vasiljevnou. Ale zase je to trochu zábavnější.“

„To věřím.“

„Dneska to byl taky jen trénink, rozumíš. Trochu pro mě, jestli mi při orálu nevypadne ten zub. Ale hlavně pro Bena, aby si zvykl dělat to před lidma. Pro chlapa je to vždycky těžší.“

„To… určitě.“

„Pro tebe ale nejspíš ne, co?“

„Co?“

„Kdybysme teď byli v Rakousku v tý taneční škole, musel bys hned vypadnout z parketu.“

„Promiň. Když ty jsi tak krásná… a vzrušující.“

„Dík. Ale než dohraje tahle písnička, budeš to muset zvládnout. Jasný? Aby si ti lidi tady nakonec nemysleli, že produkce pokračuje. Že mě chceš ojet přímo na tom klavíru.“

„Poetická představa…“

„Dělals to vůbec někdy na klavíru, když jsi muzikant?“

„No… to zrovna ne.“

„To by mohlo bejt dobrý číslo do filmu, ne? Jen si to představ – ženská leží na zádech na klavíru s roztaženýma nohama, chlap ve fraku hraje a přitom ji třeba líže. Ona má nohy na jeho ramenách. Umíš si to představit?“

„No… rozhodně. A co ten chlap hraje?“

„Co?“

„Jakou skladbu?“

„Můj bože – jak to mám vědět? Třeba Kočka leze dírou…“

„No… to by šlo. Fakt vhodný. Když se to mohlo hodit Smetanovi…“

„A ta ženská by přitom taky mohla na něco hrát, ne?“

„Myslíš, že by to byl takový duet? Jako Dvořákova Dueta pro klavír a housle?“

„Spíš na něco foukacího. Aby to vypadalo jako kouření péra, rozumíš. Nebo by se mohla tím nástrojem přitom i rajcovat, ne?“

„Tak co třeba… zobcová flétna? To je taková píšťalka, co vypadá docela… příhodně.“

„Píšťalka? Není moc malá?“

„Je jich plno druhů. Altová, sopránová –“

„Jaká je ta tvoje?“

Atd. atd., takhle nějak to bylo. Ty dialogy nejsou úplně autentické, vždyť nejde o rekonstrukci z místa činu: základ je skutečný, ale znění je spíše stylizace, dvacetkrát přepisovaný scénář, k němuž chtěl Stach víc než jen složit filmovou hudbu. Ve skutečnosti se však zmohl jen na rychlodabing – jako v těch prvních porevolučních erotických filmech, v nichž ženskou i mužskou roli četl týž mužský hlas, což sexuálně poznamenalo celou dospívající generaci.

Důvodem je i to, že některé detaily, ba i celé sekvence z toho večera si Stach skoro nepamatuje. Další vývoj večera a noci je totiž zahalen mlhou opilosti, mlhou času a ke konci i mlhou opravdové amnézie, jakou si přivodíme při úrazu hlavy. Stach si vzpomíná, jak s tou děvkou ještě chvíli tančil, jak cítil pod dlaněmi její lehce zpocený pas, někde na břiše její široká ňadra a jeho osamělý penis se zřejmě opravdu pokoušel proniknout pod její žebra jako řeznický hák na zavěšení toho živého masa.

Ale ani ona není bez viny na tom neštěstí. Ona mě přece tak rozrajcovala! Dodneška si pamatuju, jak se při tanci otírala podbřiškem o mé stehno. Co chcete od děvky než právě tohle živé maso?

Pak už netančili. Souložili. Na klavíru. U klavíru. Nebo se k tomu aspoň chystali. Nebo se on chystal – a ona to jen předstírala? Některé děvky jsou mistryně světa v markýrování, tahle byla přinejmenším v širší nominaci. Ta whisky! Ta její horkost! On seděl na stoličce u klavíru a hrál; poprvé a naposledy v životě hrál, aniž věděl co. Co hraje. Zatímco ona hrála na něho, na něm, tu nejstarší skladbičku. Seděla mu na klíně, tváří k němu, s těma svalnatýma nohama tanečnice široce rozkročenýma, se zelenou sukní vyhrnutou tak vysoko, že ti tři čtyři poslední hosté ve vinárně mohli vidět, jaké a zda vůbec má kalhotky. Stach to želbohu neviděl. A když se chtěl přesvědčit aspoň rukama, přikázala mu, že má nechat prsty na klávesách.

„Jestli přestaneš hrát, přestanu taky!“

Takže to, co patřilo k největšímu bohatství té dívky, k jejím korunovačním klenotům, prakticky vůbec nepoznal. A poznal ji vůbec, v tom pradávném smyslu slova? Dostal se do její pokladničky? Šukal s ní doopravdy, zabodoval, zavěsil? Ani tím si Stach není úplně jistý, byť obvykle vypráví tuto historku tak, že posluchači nepochybují.

Hrál na klavír a ona hrála na Stacha. Con amore, intimo.3 Ta její hudba byla jednodušší nežli jeho, byl to jen chodský dupák, krkonošský šoupák, tam a zpátky, tam a zpátky, jezdila mu klínem po klíně. Jezdila v rytmu, jejž jsem hrál – nebo jsem hrál v rytmu, jejž určovala ona? Až po letech mu ta otázka přišla důležitá, tehdy si jen myslel, cítil, věděl to!, že oba vzájemně ladí své nástroje k té hudbě z počátku světa, ke společnému akordu, ach ten malý bubeníček Stach.

„Hrej,“ šeptala, „hrej, hrej, hrej!“

Pak to roky chtěl od svých milenek, aby mu blízko vyvrcholení šeptaly právě tato slova; vzhledem k jeho profesi jim to zřejmě přišlo případné. Vyvrcholení. Přišlo dřív, než čekal, a úplně jinak, než doufal. Políbila ho, ta děvka se zlatým zubem. Zrychlila rytmus, accelerando duro! Zavřela oči, líbala ho, vlhce a horce, vše bylo vlhké a horké, a pak ho najednou strhla s sebou! Proboha! Strhla mě do propasti, na jejímž dně ovšem nebylo žádné magické punkevní jezírko! Ten náraz byl tak prudký, že Stach ani nestihl vykřiknout. Že ani nemohl vykřiknout, tak prudce se její tvář přitiskla, byla přiražena, přitlučena k té jeho! Padal. Byl připravený na let, ne na pád! Někam dozadu Stach padal, ona s ním. Jeho ruce opustily klávesy, ani se nezmohly na poslední akord, Stach padal dozadu temným tunelem a ta dívka s ním a přímo na něho…

… bolí to!…

… a když se konečně probral, jako první uviděl to, co chtěl ze všeho nejvíc vidět. Její nástroj. Proboha. Protože ta děvka stála nad ním, shlížela k němu a on jí viděl pod sukni. Želbohu jen nejasně, protože měl rozbité brýle. Napadlo ho dokonce v té první chvíli, že se mu to jen zdá, že se ocitl v nějakém opileckém snu, a radši zase zavřel zbaběle oči, aby unikl.

Ale vzápětí je probuzen mnohem drastičtěji. Někdo mu chrstl do tváře studenou vodu! Nějaký funebrák v černém to je, už vím, ten zasraný číšník: leje mi na hlavu vodu ze sklenice a říká:

„Tak už se sakra prober, nebo ti strčím hlavu do hajzlu!“

A tak Stach poslechne a vidí nohy celého smutečního průvodu, jenž sleduje jeho zmrtvýchvstání. Černé tesilky číšníkovy. Její svalnaté nohy, teď chvějící se jako nohy sprinterky těsně před závodem. A ošoupané džíny toho muže, který s ní šoustal před ním: muže jménem Ben, který se nečekaně vrátil do vinárny, když nemohl nastartovat svůj automobil, a který dal děvce se zlatým zubem jen malý výchovný pohlavek. Při té produkci, již předváděla s náhradníkem Stachem.

Později to číšník Vilda Stachovi popíše – s jistou prasečí zlomyslností, jež tomuto příběhu docela sluší: „Kdo by věřil tomu, že takovej pitomej vošoust může žárlit na holku, která to udělá s každým za dva panáky? Vlítl dovnitř, a když tě viděl, jakej nacvičujete u toho klavíru taneček, hned se k vám rozběh. Vsadil bych se, že ten magor do poslední chvilky ani nevěděl, komu z vás ji vyšije!“

Polekaný Ben to ovšem vidí úplně jinak. Skláněje se nad skoleným Stachem zdůrazňuje: „Hele, brácho, vo tebe tu vůbec nešlo, jasný? Přece bych nežárlil na děvku – a kdybych ti chtěl fakt jednu natáhnout, tak už tě vezou s houkačkou do špitálu! Bylo to jen výchovný, aby moc nezludračila.“

Tomu špitálu se ale stejně nevyhnou, jak je už záhy jisté. Protože děvka se zlatým zubem už nemá ten zlatý zub! Jak vztekle mumlá krvavými rty, jež si při pádu v polibku rozsekla o Stachovy zuby. Roztříštila přitom obličejem i Stachovy brýle, jedna střepinka skla jí dosud trčí z lícní kosti – ale zajímá se jen o ten zub. Kašle i na Stacha, který dosud zpola omráčen leží na podlaze.

„Ty idiote!“ nadává Benovi přes rudnoucí ubrousek, jenž si musí přidržovat na rtech. „Jak teď budu v pondělí natáčet ten kozáckej film? Vždyť přece kurva víš, jak rejžovi hrozně záleželo na tom zlatým zubu! Jak na tom zubu hrozně záleželo mně! Jak mám hrát ruskou děvku bez zlatýho zubu?!“

Vilda ovšem míní, že s rozbitou hubou a dírou po zubu bude vypadat jako ruská děvka ještě mnohem přesvědčivěji.

„Kdybys tak blbě nežvanil a radši mi pomoh hledat!“

Vilda rozsvítí hlavní lustr. Ostré světlo se zařízne Stachovi do očí jako ta skleněná střepinka. Vstane, ale svět kolem něj začne tak vířit, až se musí opřít o klavír, aby hned zase neupadl. O klaviaturu se opře, o svou hudbu – a zmučený disharmonický akord souzní s bolestí v jeho hlavě. Je to na řadu let poslední hudba, kterou z klavíru vyloudí.

„Nech už toho zasranýho brnkání, ty kreténe, a taky hledej!“

Stach se chce těm hodným lidem zavděčit a se vším jim pomoci: s hledáním zubu, s hledáním důstojnějšího života. Hravě by to vše dokázal, kdyby se k bolesti hlavy nepřidala stejně bodavá bolest v jícnu, jež ho v první chvíli úplně ochromila. Najednou už ví, ví a cítí, kde je ten zatracený a ztracený zub.

Spolkl zub, který při koitu vypadl partnerce z úst.

Tak zní ta slavná věta z lékařské zprávy, jíž Stach už roky – čtvrt století! – stvrzuje pravdivost své historky. Napsal ji na pohotovosti lékař tak mladičký, že jej Stach zprvu pokládal za medika; víc si z něj ovšem nepamatuje, protože jeho obluzená mysl (lehký otřes mozku) se dokázala soustředit jen na ženskou tvář, jež přihlížela jeho iniciaci: odulá a rudá tvář té kurvy, čekající na chirurga, který by měl sešít její rozdrcené rty.

Rozdrcené mými zuby!

Ovšem ten zub, o nějž tu jde především, není vidět ani na rentgenovém snímku Stachových útrob. „Což ale nic neznamená,“ vysvětluje lékař spíš té děvce než Stachovi – jako by byla matkou, jež přivedla do ordinace svého pitomoučkého synka. „Máme tu tak starej ruskej křáp, že jsem občas rád, když vidím aspoň nějaký kosti!“

Ale ta žena, jež vznáší nárok na jiný ruský poklad ve Stachově břiše, je nekompromisní. „Musíte to z něho nějak dostat, doktore. Jinak mám po kariéře.“

Jakkoli děvka bez zlatého zubu obtížně vyslovuje, její odhodlání je zřejmé. Lékař sice napřed žertuje, že když mu dá volňásky na premiéru toho filmu, klidně rozřízne pacienta hned tady na stole jako rybář pohádkovou štiku, jež spolkla Zlatovlásčin prstýnek – ale když se mu dostane ještě lákavějšího příslibu, zvolí i on profesionální přístup.

„Můžeme si ho tu samozřejmě nechat na pozorování. To je ale zdlouhavé a váš problém to neřeší. Jak byl fixován ten zub?“

Děvka ukazuje lékaři hrot v ústech, na nějž se zlatý zub nasunoval. Její růžové dásně vypadají mezi opuchlými fialovými rty tak, až se Stachovi opět navaluje. Ale jeho tělesné šťávy budou opouštět tělo opačným otvorem, jak skoro zálibně vysvětluje lékař.

„Když ten zub nemá hrot, možná by stačilo dát tady pánovi nějaká silná laxativa, aby z něj ten zub co nejdřív vyšel. S dětmi to tak obvykle děláme. Ani byste nevěřila, co všechno děti spolknou.“

„Možná byste nevěřil, co všechno musím občas spolknout já, doktore. Dejte mu to projímadlo – ale radši až potom, co mě zašijí. Chci mít ty jeho hovna pod kontrolou.“

„Umíte si to vůbec představit, pánové?“ říkává Stach obvykle na konci své historky, v níž samozřejmě mnohé vynechává, mnohé si přimýšlí. „Sedím v hotelu na vaně a polonahá nádherná holka – mladá pornoherečka! – se přehrabuje vidličkou v nočníku mezi mými výkaly jako naše proděkanka v menze v rizotu a zkouší z těch hoven vyrýžovat zlato!“

Protože on měl na tak delikátní práci rozbité brýle. Protože ta děvka mu nedůvěřovala. Protože jí na tom zubu tak hrozně moc záleželo – jako by jen díky němu mohla ukousnout z mršiny světa to největší sousto, jež jí – dle jejího mínění – náleželo.

„Dva měsíce jsem čekala na tuhle šanci, rozumíš. Ani ti nebudu říkat, jak moc jsem se musela snažit! Kolik chlápků jsem musela to – přesvědčit! A teď má moje největší životní šance skončit v prdeli? A ještě k tomu ve tvý? Vem si ještě jeden prášek!“

Ale Stach už nemohl. Ještě před pár hodinami byl odhodlaný dát se kvůli této děvce třeba i zabít, ale po sedmém posezení na nočníku už ví, že i hrdinské činy pro krásnou paní mají své limity. Má silné křeče v žaludku, pálí ho konečník, z nějž už nevychází nic než tekutina – a třebaže ta holka skoro přátelsky žertuje, že teď už by Stach mohl srát do cedníku na špagety, humor ho už dávno opustil. To až po letech bude vzpomínat na to nedělní svítání jako na něco výjimečného, komického, pikantního, intimního – a koneckonců, i když vy tomu asi nejspíš neuvěříte, přátelé – jako na něco jistým způsobem krásného a hluboce symbolického.

„Nenapsal koneckonců Baudelaire, že opravdovou krásu můžeme dnes najít už jen na smetišti?“

No, nenapsal; Stach si toho vůbec dost přimýšlí. Ale to bude teprve tehdy, až historka vykvasí v příběh. Vrátíme-li se směrem opačným – a vyděšený muž v tunelu magnetické rezonance se tak vrací – uvidíme Stacha, jak sedí na nočníku, zatímco stojící žena nad ním prosí:

„Ještě naposledy, jo?“

„Už nemůžu.“

„Prosím. Ještě jeden pokus, miláčku.“

Dvojsmyslný význam těch slov Stacha vzruší. Ale ona už s ním nehraje stejnou skladbičku, nevzrušuje ji mladíček na nočníčku, z něhož občas (z nočníčku; z mladíčka) vykvétá ztopořený penis. Děvka Darja shrne celou noc – nejvýznamnější noc mého života! – do jediné věty:

„Zasraná hudba, zasranej klavír!“

Tyto kulturní hodnoty je ovšem třeba bránit. Pomyslí si Stach. Protože pak už by mi nezbylo vůbec nic. „Copak si už nevzpomínáš, čí to byl nápad – zkoušet to u klavíru?“

„Popletls mi tou svou šílenou hudbou hlavu, idiote!“

Svítá. Copak tohle jsem nechtěl ze všeho nejvíc – plést svou hudbou ženám hlavy? Svítá a stříbřitě šedé paprsky se v zakouřeném vzduchu pokoje splétají v průhledný mušelín, jenž jako závoj milosrdně zjemní její tvář. Na okamžik ta děvka vypadá jen jako rozespalá dívka, vstávající takhle brzy na jitřní. Třeba. Nebo spíš na ranní směnu ve Svitu. Nejen Stachův konečník bolestně se svírá, ale i jeho srdce.

„Můžu pro tebe ještě něco udělat?“ řekne.

Ale to už světlo zpřísní a ztvrdne po zlatě a ona už zase vypadá barbarsky. Stojí nad Stachem s vidličkou (od mých hoven) v napřažené ruce, jako by mu ji chtěla vrazit právě do toho srdce, a jen v černých kalhotkách a Stachově bílém nátělníku vypadá jako boxerka po těžkém zápase.

„Polož tu vidličku,“ řekne Stach. „Prosím.“

„Bojíš se, že ti vrazím do oka vidličku na kaviár?“

Ale navzdory nebezpečí neváhá budoucí pedagog poučit to nevzdělané děvče, že kaviár se pojídá stříbrnou lžičkou.

„Tenhle ne, chytráku. Copak ty nevíš, čemu se říká kaviár?“

„Myslím, že jikrám z jesetera.“

A teď ho zase ona poučí, čemu se říká kaviár v jejím světě. Detailně mu to popíše. Cože? Stach je tím v první chvíli konsternován. Vlastně tomu ani neuvěří. Tenhle kaviár je příliš velké sousto i pro něj, který rád předstírá uměleckou liberálnost a značnou sexuální zkušenost. „Proč by to proboha někdo dělal?“ zeptá se dokonce jako dítě; jako dítě, zaučující se na nočníčku těm dospělým věcem.

„Pro prachy přece, idiote. Pro prachy přece lidi snesou mnohem horší věci, ne? A ženský tuplem! Vždycky ti někdo nějak nasere na hlavu!“

Bohužel se zdá, že ví, o čem mluví. Sama samozřejmě nemá s tímhle kaviárem vůbec žádné zkušenosti, ale zná osobně pár holek, které si tímhle vydělávají. „Ne moc mladých holek, rozumíš. Dělaj to spíš mámy od děcek v pohraničí, kde zkrachovaly všechny jézédácký družstva a statky. Škaredý holky, tlustý, rozvedený mámy od děcek, co zůstaly úplně bez peněz. Tohle je tam skoro jedinej průmysl! Produkční jim nakecají, že budou účinkovat v pornáčích, který se budou hrát jen v Americe – a ty chudinky až na place zjistí, že na ně zbyl jen kaviár. Jasně že se můžou cuknout, ale ti maníci z produkce to mají fakt vymakaný – jak už ty chudinky jednou samy sebe přesvědčily, že můžou dělat porno, udělají i ten další krok. Zvlášť když dluží prachy.“

Děvka bez zlatého zubu se zasměje. Je to smích, který Stach už nechce nikdy v životě slyšet – a nejen proto, že stehy na jejích rtech vypadají, jako že při tom úšklebku prasknou. „Tak to chodí, chlapečku. Aby jejich děcka měly na rohlíky, musejí jejich mámy napřed žrát kaviár z chlapských řití.“

Stachovi se zdá, že se mu obrátí žaludek a zlatý zub z něj vyjde, kudy do něj vešel. Ale ve dvaadvaceti je člověk pružný a spolkne ledacos – zvláště když si vzpomene, že ten pravý kaviár se podává téměř zásadně s vodkou. Nebo se šampaňským? V minibaru v ledničce najde oba nápoje, poprvé v životě namíchá do sklenic v koupelně bílého medvěda a poprvé v životě si připíjí s polonahou ženou za svítání. Ale ani tyto opojné premiéry nedokáží překrýt představu (až příliš živou!) muže, který po souloži udělá ženě něco takového. Který se na ni –

Ne. To ne. Stach ví, že kdyby si to teď řekl byť i jen v duchu, jako by se stal součástí toho všeho. Už tak je to dost hrozné. Odporné. Jak můžou lidské bytosti – muži – muži jako já? – vůbec dělat něco takového?

Ale ta děvka řekne: „Nejspíš je to trochu móda, ale v Německu se prej prodá pornokazet s kaviárem víc než plechovek s tím originál ruským. Jak říká náš rejža: jiná země, jinej nemrav. Proboha, mě ta huba ale bolí! V Japonsku prej zase mají běžně na ulicích automaty – jako tady na cigára nebo na žvejky – ve kterých jsou použitý dámský kalhotky. Použitý, rozumíš? Je to prej jejich národní zvyk!“

Ale tato představa už přijde Stachovi, vášnivému onanistovi, docela akceptábl. Tuší, že ji zahrne do vlastních představ. Ale hrozně se bojí, aby do nich neprosákla – jako z prasklého odpadu ve zdi toalety – ta jiná představa.

„Móda?“ řekne jen chabě.

„Jasně, chlapi chtějí každou sezónu něco jinýho. Vidíte to na kazetě, a pak to chcete prubnout všichni. Teď zrovna letí ve světě anál, a kdybys to jednou zkusil s pořádným pérem, možná by sis taky nechal radši nasrat na hlavu. A to ani nemluvím o tom, jaký nápady má náš režisér na první valašský porno, prej se to bude jmenovat Ovčák a jeho pes. Kdybys chtěl třeba vědět –“

Ale Stachovi už to stačí. Dost. Spěchá do koupelny. Ne však proto, že by zase zabralo projímadlo. Jiné šťávy se v něm bouří. Dokonce ani ne ty žaludeční. Proboha. Tentokrát se pokusí zamknout, ale západka na dveřích nefunguje. Ona se hned hrne za ním, s vidličkou v pravé ruce – ale když uvidí, co Stach začne chladit proudem studené vody v umývadle, zarazí se. Ta děvka, která už bezpochyby viděla (a pojala!) desítky a stovky penisů, teď zírá na ten Stachův užasle jako novicka. Dokonce její tvář, modrofialová po tom nočním pádu, dostane na okamžik růžové zbarvení. Děvka, která se červená? Každopádně děvka, která pokročí ke Stachovi s vidličkou opět napřaženou, jako by chtěla nabodnout tu jeho uzeninu, rudou paprikovou klobásu, jež se pod ledovým proudem vody – a pod jejím neméně ledovým zrakem – rychle proměňuje ve vídeňský telecí páreček. Děvka, která syčí spíš jako husa nežli jako zlořečený had:

„Ty hajzle! Tebe ten kaviár rajcuje!“

„To je nesmysl!“

„Vždyť to vidím! Myslíš, že jsem ještě nikdy neviděla žádnýho ubožáckýho úchyla?!“

To podezření – to obvinění! – je tak hrozné, že Stach se nevzmůže ani na slovo. Na okamžik si dokonce pomyslí, ten mladík s vadnoucím tulipánem ve své dlani, že by bylo nejlepší, kdyby mu tu vidličku opravdu vrazila okem až do mozku, to jediné by mě mohlo zachránit! – ale ani tato důvěrnost nebude dovedena do konce.

„Klidně si ho tu vyhoň a pak běž do prdele, ubožáčku!“

Bude trvat roky, než se Stach naučí případně odpovídat na takové výzvy. Teď se však nevzmůže na nic kromě chvění. Všechny částice ve vesmíru si lze představit jako různé vibrace strun. A když se po chvíli vrátí z koupelny do pokoje, vidí, že na nic už se nevzmůže ani s tou dívkou.

Z děvky bez zlatého zubu je totiž dívka v zelených šatech, už v nich sedí na hraně postele a zapíná si řemínek na zlatých lodičkách. Jako by se ty jehlové podpatky zarývaly až do Stachovy hlavy a do jeho srdce, tak vypadá ta dívka krásně a svůdně! Ovšem když zvedne ke Stachovi svou oteklou a rozbitou tvář, zasáhne to citlivého umělce ještě víc. Protože i bez brýlí vidí, že ta mladá žena má tu tvář celou vlhkou, tentokrát výjimečně vlastními sekrety.

„Seru na to,“ oznámí Stachovi jaksi bez hněvu a bez energie.

„Co se –“

„Seru na tvoje sraní i na ten zasranej zub. Copak sis fakt myslel, že si ho strčím zpátky do huby, celej od tvých hoven? To by se ti tak líbilo, co?“

Ale Stach toto absurdní obvinění mlčky přijme. Ví, že víc pro ni (ovšem ani pro sebe) v této chvíli udělat nemůže.

„Ale na to zapomeň, chlapečku. Konečná. Líbilo se ti včera čumět, jak mě ten cikán šuká zezadu jak kozu?“

„Já… přišel jsem pozdě.“

„Škoda žes vůbec přišel! Takže to aby sis radši koupil ten film, co? Film, kde mě ojíždí celá ruská armáda, co? V síči v píči, to by se ti líbilo. Víš, co je to síč?“

Stach raději jen přikývne. Mučivě bolavou hlavou. A ta dívka opakuje:

„Že by se ti to líbilo? Co?“

Tady je ovšem asi každá odpověď špatná. A tak Stach – mimoděk, bez jakékoli snahy o žert – odpoví takto: „Da.“

„Co?“

„To je rusky ano.“

„Jenže smůla, soudruzi, protože vaše soudružka říká ne! Jak se to řekne rusky?“

„Nět.“

„Konec filmu, soudruzi. Nět! Nebudu se celej život přehrabovat v cizích hovnech, abych si nakonec nechala srát z chlupatých prdelí na hlavu! Takhle bych totiž nakonec skončila, rozumíš, jak jsem se hrabala v těch tvých hovnech, nakonec mi to došlo! Že ubožáci jako ty by si kupovali filmy, jak mi jiní ubožáci serou na hlavu kaviár, a ty by sis u toho honil brko!“

„Nět,“ řekne Stach.

„Nebo se mi snad nechceš vysrat na hlavu?“

„Ne.“

„Dnes máš poslední šanci, chlapečku! Protože já končím, končím s tímhle vším, finito! Jsi můj poslední kunčoft, rozumíš? Můžeš se mi vysrat do rozbitýho ksichtu, třeba teď zase já spolknu ten zlatej zub! Tak chceš?“

Co je nejhorší: Stach zaváhá. Teorie strun by nám nakonec umožnila nahlédnout do Boží mysli.

Co je nejlepší: Stach poklekne před tou uslzenou dívkou. Pokládá dlaně na její kolena, tak hladká a teplá. Dívá se jí do tváře, poničené nejen včerejší havárií. „Já tě chci milovat,“ řekne.

Tak nějak to bylo. Tak se to přihodilo. Zub se tehdy nenašel, aspoň ne ve Stachově těle. A nenašla se ani ta děvka, aby se jí zeptal, zda toho opravdu nechala a zda se ten zub přece jen nenašel někde jinde. Hledal ji, nejen kvůli tomu zubu, ale příliš pozdě. Necelé tři týdny po této příhodě měl totiž vážnou nehodu na bicyklu, trefil při sjezdu lesem osobní automobil, který neměl na lesní cestě co dělat (uvnitř souložící dvojice) – a protože tehdy ještě nebyly v módě cyklistické přilby, proležel dva dny v kómatu a čtvrtrok ve špitále. Tehdy mu zkoumali v Úrazové nemocnici snad každou část těla, než je zase začali skládat dohromady – a protože o zlatém zubu se v žádných lékařských zprávách a nálezech nic neobjevilo, pustil jej Stach po svém vyzdravění k vodě. Přesunul jej do vyprávění; vyprávění jej opouzdřilo cystou příběhu. Stach musel tehdy překousnout jiné věci. Nerozsekal si tehdy při tom pádu sice rty, ale zlomil si obě ruce a levá z nich se už nikdy nedala do pořádku natolik, aby mohl veřejně koncertovat. Pokládal to za jisté znamení a přijal to s jistou úlevou. Přestal na pár let hrát – a s komponováním se rozloučil už navždy.

Hrej, hrej, hrej, hrej.

Ale tu děvku v zelených šatech přesto hledal. Neposlal jí dosud peníze za ten zlatý zub, které jí tehdy slíbil – a když se jeho mysl pokoušela v nemocnici najít východ z temné místnosti bolesti, občas ho napadlo, zda za jeho havárii nemůže právě to, že nesplnil svůj slib. Když vyzdravěl, tak se z toho dětinského podezření samozřejmě oklepal, jako se postupně oklepal ze všeho, i ze své umělecké kastrace – ale tu děvku přece jen hledal. Chtěl ji vidět – novýma očima. Protože byl novým člověkem. Chtěl vědět, zda se novým člověkem stala i ona.

Hrej. Hrej.

Ale nepřehánějme to zase. Ani Stach to s tím hledáním moc nepřeháněl. Zavolal sice na číslo, které mu dala – ale telefon nikdo nezvedal a v době pevných linek jí neměl jak jinak nechat vzkaz. Ulevilo se mu. Proto ani nezavolal do vinárny toho věhlasného zlínského hotelu, nezeptal se Vildy. Radši. Ponechejme si své iluze. Nejspíš to skončilo v nejlepším – v tom opravdu nejlepším. Protože tehdy ještě nebyl internet ani placené televizní kanály, občas si nahodile kupoval v pornoshopech filmy, o nichž si myslel, že by v nich tu dívku třeba mohl objevit – ale neměl na ni štěstí. Možná tu pornokariéru opravdu vzdala. Ale nikdy si nepořídil žádný pornofilm s kaviárem (a také řadu let nedokázal vzít do úst na žádném rautu opravdový kaviár, dokonce ani ten růžový ne).

„Takže si dnes aspoň můžu myslet, že se opravdu napravila,“ dokončuje Stach obvykle svou historku, aby měla aspoň nějaké vyznění, nějakou vznešenou pointu, nějaké poslání. „A že jistý podíl – jistěže ne zásadní, ale svým způsobem iniciační – na tom měla i hudba, dokonce moje vlastní skladba, pánové.“ A někdy ještě dodává, samozřejmě že ironicky: „Jistěže jsem nebyl prvním hudebníkem, který svým dílem přispěl ke kultivaci a možná i napravení lidské duše – ale nejspíš jsem opravdu první, kdo to dokázal takovou fekální oklikou. Nevyprávějte to prosím kolegu Huptychovi, ať na mě nepřijde s tím svým Freudem.“

Hrej.

Teď, v tunelu magnetické rezonance, ale Stach nepoužívá tu svou vyhlášenou ironii. Teď – tváří v tvář jinému dirigentovi – naslouchá své vlastní hudbě s opravdovou vážností. Naslouchá – a slyší. Není to vlastně tak špatná skladba, není to taková sračka, jak jsem se roky domníval. I když to byla jen ouvertura k milostnému aktu, který se nikdy nekonal. Ostatně jako i s tou děvkou v hotelu Moskva, že? Jako s celým mým životem. Nepronikl jsem tam.

Možná by ta hudba přece jen mohla být záchrannou brzdou toho mého vlaku, řítícího se do tunelu. Zneužití se trestá. A když mu o dva dny později jeho lékař oznámí, že žádný zlatý zub ve Stachově nitru sice nalezen nebyl, ale malý nádor na prostatě bohužel ano, pocítí Stach v první chvíli dokonce něco jako úlevu. Tři týdny po robotické operaci zkouší na radu lékaře poprvé při pornofilmu masturbovat, aby zjistil, nakolik se mu vrací potence. (Ženskou k tomu zpočátku nepouštějte, poradil mu totiž lékař.) Je to film o ruských kozácích, to vypadá nadějně. Stach si podá utěrku a dokonce chvíli váhá, zda si místo přidabovaného vzdychání nemá pustit do reproduktorů vlastní skladbu, Fantasy For Your Piano; ne snad kvůli erekci, ale protože nesdílí lékařův optimismus. Hrej, hrej, hrej, hrej. Opatrně se usměje, a nejen kvůli tomu, že docela nadějně to na pár okamžiků vypadá i s jeho erekcí. Najednou si je totiž skoro jistý, že tu děvku už brzy zase uvidí.

2 Tanec smrti. Pozn. red.

3 S láskou, důvěrně. Pozn. red.

Lůno

Dynamit urovná každičkej spor
Žena je od Ráje podivnej tvor

Olympic

Byl už starý, žil úplně sám v tom starém domě na konci města a v noci se mu nezdávalo o lvech; zdálo se mu o kočkách. Nesnášel kočky a současně k nim byl přitahován, snad že v posledních letech to byli skoro jediní živí tvorové, které každodenně pozoroval; dvůr jeho domu a ruiny kůlny byly koček a koťat plné a on se skoro každý den dušoval, že už je nebude krmit; každý večer jim však stejně hodil z okna trochu jídla, jež mu zbylo od večeře, a díval se, jak se kočky o ty zbytky perou a pak toužebně hledí vzhůru do jeho okna a mňoukají tak, až mu srdce usedalo.

Věděl, že to srdce se už brzy zastaví a nikomu jinému než těm kočkám chybět nebude. Ta myšlenka – denně stokrát opakovaná, a nejen v duchu, ale i nahlas, protože stařec často mluvíval sám se sebou a taky s Pánembohem, což se mu kupodivu nepletlo – ta myšlenka mu dávala klid.

Kromě krmení koček a rozmlouvání s bohem měl už jen jedinou věc na práci, a to roztloukání slunečnicových a dýňových semínek. Díky tomu přežíval. Poradila mu to moje manželka, už někdy před čtyřmi lety, když jsme si pronajali maličkou garsonku v přízemí jeho domu jako letní byt; tak jsme tomu říkali, protože to znělo tak prvorepublikově. Připadal jsem si tam jako Karel Čapek ve Strži; Karel Čapek po lobotomii. Z balkónu byl snivý výhled na rybník a podhůří Vysočiny, zvláště v podzimní mlze nebo za jarního deště, když jste ten výhled jen tušili. Jezdívali jsme si tam s manželkou odpočinout, odpočinout sami od sebe, tedy obvykle každý sám. Ale zpátky k semínkům, jež brzy začnou klíčit, a nejen ve starcových útrobách. V slunečnicových semenech je vitamín B, řekla mu kdysi moje manželka, a v dýňových zase zinek – a když jich, pane Drašar, sníte každý den dvacet a dvacet, k tomu si pomelete trochu lněných semínek, dožijete se stovky a taky se budete líp vyprazdňovat. Na rozdíl ode mě vždy dal na dobré rady mé dobré ženy: stovka ho nezajímala, ale lepší vyprazdňování ano, a tak si nechal přivézt z města sáček těch a sáček oněch semen, samozřejmě neloupaných, protože tak byla levnější a on měl na jejich loupání stejně dost času. Navíc to dělal rád. Vyčlenil si na semínka zvláštní kuchyňské prkénko a zvláštní kladivo a jeho dosud šikovné ruce technika nikdy žádné semeno nerozdrtily. I ta lněná si nemlel, ale roztloukal je. Začínal s tím v sedm ráno a vydrželo mu to až do deváté večerní, kdy chodil spát. Buch, buch, čtyřicet semen denně, po obědě ovšem na chvíli zdříml, takže přesně čtyři semena za hodinu, s naprostou pravidelností. Protože náš letní byt byl přímo pod jeho kuchyní, slýchal jsem ty tiché údery jako ozvy nějakého ukrutně pomalého srdce – a když se navečer přidaly ještě ty kňučící a věčně se mrouskající kočky, vsedě za svým notebookem (do nějž jsem ťukal písmena přibližně v jeho rytmu, taky mi šlo o lepší vyprazdňování), občas jsem si teskně říkával: Tohle kdybych tak jednou dokázal naťukat do svého notebooku, tu sebezáchovnou pravidelnost, poslední rytmus života, jenž už skoro ztratil smysl, a do toho (jako odpověď; jako výsměch) zběsilou vášeň a nahý hlad těch koček.

Ťukání na lásku.

Oba jsme bojovali o život, ale jen jeden z nás to věděl.

Protože 7. října 2010, v neděli to bylo, dva týdny po jeho sedmaosmdesátých narozeninách, semena došla. Zatím jen jemu, já tam v ten osudový den nebyl, jezdíval jsem tam sotva jednou měsíčně. Semena došla, ačkoli je měl vždy přesně spočítaná, čtyřicet na den, sáček přibližně na měsíc. Jak se to mohlo stát, to nevěděl; možná to byl boží záměr, možná ty kurvy v balírnách chtěly ušetřit. Zjistil to v sobotu večer, když se už nedalo nic dělat, a celou noc nemohl spát. Ale byl zvyklý si poradit sám a nepropadal beznaději.

Přítel Hájek, který mu jednou týdně obstarával nákupy, ovšem v nedělním ránu telefon nezvedl; možná umřel, pomyslel si ten stařec věcně a jen s lehkou závistí. Paní ze sociálky, jež za ním jednou týdně chodila uklidit a převázat mu nemocné nohy, v neděli obtěžovat nechtěl. Jako už vícekrát zavolal taxislužbu, vlastně jediný taxík ve městě; ale řidič mu řekl, že má rito až do Opavy. Buch, buch, bez toho jeho srdce do večera nevydrží. Zavolal i mně; ale já jsem mu zalhal, že jsme i se ženou v cizině (a jí jsem to radši ani neřekl: ona by mu totiž ta semena hned dovezla, i těch devadesát kilometrů z Brna). Další telefonní čísla ovšem neznal. Měl ještě jeden nápad, ale nebyl si jistý, a tak se poradil s bohem. Bůh řekl, proč ne; typická boží odpověď. A tak přešel do protějšího bytu (jeho dům měl pět bytů, až na jeho a na náš letní byt ovšem prázdných), starým vojenským dalekohledem se podíval na dům naproti (jediný dům, jenž byl kdysi dokonce součástí této usedlosti) a z vývěsní cedule si přečetl a opsal telefonní číslo.

Semena, pomyslel si. Co se dá dělat.

Pak zatelefonoval. V půl desáté ráno určitě ještě všichni spí, pomyslel si s nepatrnou stopou zlomyslnosti. Ale telefon skoro okamžitě zvedl nějaký muž, možná jediný muž v tom domě. Stařec znal toho muže, samozřejmě. Ale ten muž na drátě samozřejmě nepoznal starce.

„Cože?“ řekl užasle, když mu stařec sdělil svou prosbu. Z jeho hlasu bylo patrné, že čekal úplně jiný hovor – a že čeká už hodně dlouho.

„Dva pytlíky, prosím. Jeden se slunečnicovými semínky, jeden s dýňovými. Lněných mám ještě dost.“

Na lince bylo chvíli ticho. Starci se zdálo, že slyší vzdálenou hudbu a vzdálený ženský smích; ale to se mu občas zdálo, i když netelefonoval. Takže radši dodal: „Kdyby to teda šlo.“

„To je nějakej fór?“ řekl ten muž jaksi opatrně.

„Radši bych z toho novýho krámu se zdravou výživou, co je za kašnou – ale tam mají v neděli zavříno. Ale v samoobsluze na náměstí je mají taky, i když dražší.“

„Prosím?“ řekl zase ten muž, ale zdvořilost v tom rozhodně nebyla.

„Ale to nevadí, samozřejmě vám to zaplatím.“

Na lince bylo opět chvíli ticho. Stařec si nedokázal představit, odkud ten muž přesně telefonuje, protože dům naproti měl na oknech žaluzie a za nimi ještě zrcadlová skla; ale vsadil by se, že ten muž u telefonu seděl a teď že vstal.

„Samozřejmě že vám zaplatím i cestu,“ dodal tedy rychle.

„A kam si sakra myslíte, že jste se dovolal?“

„Já vím, kam jsem se dovolal.“

„To asi těžko,“ dodal ten muže skoro pobaveně. „Tohle není žádnej vegetariánskej krám, víte?“

„Já vím.“

„Tady jsme spíš na maso, pane.“

„Pěkně řečeno.“

„Prosím?“

„Vy jste ten bordel na konci města, ne?“

„Cože?“

„Nebo ne?“

„My jsme penzion pro osamělé muže.“

„Pěkně řečeno.“

„Poslouchejte, člověče –“

„Já jsem taky osamělý muž,“ řekl stařec, „a potřeboval bych tuhle drobnou výpomoc. Kdyby to teda šlo. Nezůstanu vám dlužnej.“

Muž na opačném konci linky očividně váhal, zda zavěsit. Ale když znovu promluvil, zněl jeho hlas opět trochu pobaveně. V neděli ráno se možná ještě docela nudí, pomyslel si stařec.

„Člověče,“ řekl ten muž, „my tu děláme se semenem úplně jiný věci, než že ho rozvážíme po okolí. U nás to funguje spíš obráceně, jasný?“

„Myslel jsem, že v neděli ráno nemáte ještě tak napilno.“

„V neděli ráno tady ještě všichni spí, víte?“

„Vím. Nevidím tam jediný auto, jenom to vaše.“

„Co?“

„To černý, co mi před tejdnem přejelo kočku. Já nevím, jak se jmenuje. To vaše auto jako. Ta kočka se nejmenovala nijak.“

Ticho na lince bylo tentokrát delší – až starce napadlo, že muž zavěsil. Ale pak se v aparátu ozvalo dost jiným tónem:

„A vy jste… ten starý pán odnaproti?“

„Ten dědek, jo. Drašar.“

„Že jste to neřek dřív.“

„Fakt jsem to neřek?“

„Ne. To bych – se choval jinak.“

„Asi jsem vás nechtěl to. Polekat.“

„Já se hned tak něčeho nepolekám,“ pravil ten muž, který si zakládal na tom, že obvykle lekal jiné muže, a hlavně ženy. Ovšem teď pokračoval docela přátelsky: „S tou kočkou je mi to líto. Sama mi vběhla pod kola.“

„To nevadí. Je jich tu dost. Jako v tom vašem – penzionu.“

I lysohlavého muže na druhém konci linky asi napadaly nějaké další podobnosti a srovnání (domýšlím se totiž, že určitě nepřejel jen tuhle jedinou kočku), ale nakonec si ty fórky nechal pro sebe. Řekl jen:

„No… tak počkejte. Já nějakou vytáhnu z postele – a pošlu ji pro ty vaše semena.“

Při její první návštěvě jsem ji neviděl, tu děvku. Ba dokonce jsem neviděl ani následky její návštěvy na pana Drašara; když jsem za dva týdny přijel a stavil se u něj pro papírek s nákupním seznamem, jen nejasně se mi zmínil o tom, že skoro nic nepotřebuje, teď že mu chodí nakupovat jedna ochotná paní.

„Katolička?“ optal jsem se. Byla to taková naše chlapácká hra: jednou se mi zmínil, že by si ještě rád našel nějakou ženskou do baráku, ale musí to být správná katolička; dokonce mě požádal, ať pošlu inzerát do křesťanského Rádia Proglas, jež občas poslouchal.

„Ani nevím. Radši jsem se jí neptal.“

Při této poznámce jsem možná měl trochu zpozornět. Ale kdybyste stáli u něj v kuchyni, uprostřed toho nepořádku a hlavně uprostřed toho pachu, smradu domácnosti muže, který žije už roky úplně sám, i vy byste se snažili vnímat co možná nejméně. A tak jsem převzal objednávku na čtyři jablka Golden delicious (ten stařec byl docela mlsný) a jeden jogurt Danone meruňkový (ta objednávka byl jen společenský úkon, jen stvrzení toho, že na něho nekašlu, ta objednávka znamenala možná víc pro mě než pro něj, byl to důkaz, že ještě nejsem úplně zbytečný) – a s tou ochotnou paní jsem se seznámil až následující den po ránu, když jsem šel nasbírat do zamženého říjnového rána procházkou pár semen a oříšků, jež bych mohl večer roztloukat svou klávesnicí.

Vypadá to jako romantický příběh. Projdete v tom starém domě dlouhým temným forhausem, velkým (čtvrtkilovým) klíčem odemknete těžká dřevěná vrata, vždy se stejnou nadějí, že na vás venku konečně něco čeká – a za vraty tentokrát opravdu někdo. Konečně. Ona. Asi jsem se ještě neprobudil z té těžké noci. Za vraty čeká ona, dívka vašich snů. Sice jen těch včerejších masturbačních, ale přece jen. Co chcete na malém městě.

„No konečně,“ řekla bez pozdravu a típla cigaretu. „Zvoním tu už aspoň pět minut.“

Jestli ještě dokážu ženy něčím okouzlit, tak je to můj ostrovtip. „Možná mám po ránu příliš dlouhé vedení,“ řekl jsem tedy, „ale ke mně žádný zvonek nevede.“

„Zvonila jsem na starýho pána.“

„Na Drašara?“

„Bydlí tu ještě někdo jinej?“

„Já,“ řekl jsem udatně. „Já tu bydlím.“

„Ale vy si svý věci ještě dokážete obstarat sám, ne?“

Podíval jsem se jí do očí. Ani trochu se neusmívala, ani trochu nekoketovala. „Jak který,“ řekl jsem. „A možná až příliš sám.“

Byla to nízká blondýnka s šedýma očima a jaksi podivně rozseknutými a pokroucenými rty. Už dávno rozseknutými. Podle těch rtů jsem ji poznal: už jsem s ní kdysi mluvil, jen mluvil. Ale ona nepoznala mě – nebo to jen nedávala znát, jak je v jejím řemesle nejspíš zvykem. Ale i na jiné jizvy bylo vám hned pomysleti, když jste se na ni chvíli dívali. Protáhne se kolem mě do toho temného průjezdu. Šero jí sluší mnohem víc než jas na ulici. Kdysi to možná byla krásná dívka – a v tomhle zakřiknutém světle je i teď.

„Vlastně mám něco i pro vás,“ řekne.

„Kdybych si něco přece jen nedokázal obstarat sám?“

Usměje se na mě. Úsměvem své profese. Těmi rty, kdysi rozseknutými nejspíš až na kost. Pak vydoluje ze zadní kapsy džínů (a vy si umíte představit, jak a kolem čeho jsou ty džíny upnuté, kam se zařezávají) něco jako vizitku. Opravdu je to vizitka. Nedokážu ji přečíst bez brýlí – a tak si k vizitce aspoň přičichnu. Kupodivu nijak nevoní. Tu kurvu to ale naštěstí rozesměje. Pak už nějakou vůni cítím, z jejích úst. Nebo spíš něco, co ještě před pár minutami vůní bylo.

„To je nějaká reklamní akce?“ řeknu. „Direct mail?“

„Co?“

„Vzorek služeb přímo až do schránky?“

Pokrčí překvapivě širokými rameny pod černou koženou bundou. „To nevím, já dělám tam naproti jen provozní.“

„Škoda. Kdybyste byla součástí té nabídky i vy, to bych určitě zavolal.“

Sotva to dořeknu, už vím, jaká je to ubohost. Ale ona se kupodivu směje, smíchem své profese. To je součást nabídky: smát se i těm nejubožejším fórům těch, kteří platí. Směje se sice trochu nuceně a trpce, ale přece jen to uvolní atmosféru. Cítím taky, co uvolňuje atmosféru v ní. Kvůli pachu toho starého domu jsem si toho hned nevšiml.

„Dal mi to šéf,“ řekne pak a nemluví o té vodce, co z ní jemňoučce táhne. „Pan Dolejš, co mu to tady naproti patří. Je tam připsaný číslo na jeho mobil. Vzkazuje vám, jestli byste mu nemoh zavolat.“

„Ale proč?“

„To nevím. Ale moh by se zlobit, kdybyste to neudělal.“

„Na mě?“

„A na mě taky. Tak mu zavolejte, prosím vás.“

Na okamžik mi jí přijde líto. Ale hned se vzpamatuji a řeknu: „Tak jedině kvůli vám.“

„Vy jste fakt to. Galantní.“

„Víte, jak to říkali carští důstojníci. Služba dámě, služba bohu.“

Chvíli si tu úžasnou moudrost přemílá v hlavě. „O bohu já nic nevím,“ řekne pak. „Ale ti Rusi, co k nám chodí, říkají o ženských úplně jiný věci.“

Byl starý, ale ještě ne úplně senilní; samozřejmě věděl, proč za ním ta ochotná dívka ve skutečnosti chodí. Tohle semeno nebylo těžké rozlousknout. Kromě své duše a těch semen už neměl nic než dům. I dům byl starý, dokonce i v čase, který plyne domům jinak než lidem. Kdysi to býval mlýn, už v sedmnáctém století, a celou tu dobu patřil jeho předkům. Stařec s nimi občas rozmlouval, ale moc jim už nerozuměl, snad že se vyznal v úplně jiném prachu, nežli je ten moučný. Oni se věnovali prachu, jenž umožňoval lidem přežívat, on prachu s opačným účinkem. A jakýpak dnes mlýn, když u něj ani nebyla – kromě bahnitého rybníka – žádná voda; původní náhon zasypali už někdy před sto lety, dnes protínala původní mlýn místo náhonu silnice, silnička z města do hor. Z hospodářských budov a samotného mlýna na jedné straně cesty byl nyní ten bordel, obytnou část obýval on.

„Jak se to stalo, nevím,“ vysvětloval té ochotné dívce, když se zeptala. Chvilku vypadala, jako že ji to zajímá, a on jí to rád vysvětlil, třebaže o tom zájmu věděl své. „Celou tu restituci vyřizovala dcera, víc než tahle půlka nám prý nepřipadla. Chtěla dokonce koupit i tu druhou půlku – tu vaši – a zřídit tu hotýlek, ale už to nestihla. Umřela. Rakovina dělohy.“

„To je mi líto.“

„Dostala to, protože neměla děti. Říkal Hájek.“

„To je doktor?“

„Kamarád, co mi tu občas pomáhá. Z charity. Z církevní charity, který jsem odkázal tenhle barák.“

„Proč?“

„Pořád to odkládala, pořád měla čas, pořád mi říkala, že hledá toho pravýho. Teď už nemá vůbec žádnej čas – a já žádný vnuky. Hájek říkal, že když ženská schválně nemá děti, příroda to pozná a zničí v ní to, kde měly ty děti vyklíčit.“

„Proč zrovna charitě, na to se vás ptám.“

Ale on s ní nechtěl mluvit o bohu. Nevěřil, že by ji mohl přivést na cestu pravou. „Máte děti?“ zeptal se, ale hned se zastyděl. Takže když jen zavrtěla hlavou, utěšoval ji: „Jste ještě mladá.“

Zasmála se. Jinak než se smějí opravdu mladé ženy. Ale i tak se starci líbila. Věděl, že je to kurva – ale to se mu kupodivu taky líbilo. Mohl o ní snít bez pocitu provinění. Něco od něho chtěla – a tak o ní mohl snít skoro bez výčitek svědomí. Měl předplaceno.

„K čemu bude charitě barák proti bordelu?“ nevzdávala to.

„Hádejte.“

Ale ona na to nepřišla. Nebyla moc chytrá, to poznal dokonce i stařec, a vlastně mu to usnadňovalo konverzaci. Věděl, na čem s ní je.

„To vás přemluvil šéf, ať mě přemluvíte. Že? Abych mu tenhle barák prodal.“

Ale ona se neurazila. V jejím světě bylo zbožím úplně všechno. „A co by na tom bylo zlýho? Určitě by vám dobře zaplatil.“

„To už mi říkal. Aspoň pětkrát. Dokonce že by mi sehnal místo v Litomyšli, v nejlepším penzionu široko daleko. Ale co bych já dělal s tolika penězma?“

„Mohl byste je dát tý charitě.“

„Jenže já nechci, aby byl z tohohle baráku bordel.“

„Nebo byste je mohl dát mně.“

„Proč?“

„Třeba bych pak nemusela dělat to, co si myslíte, že dělám.“

Budiž Bohu žalováno, že stařec nad tím dokonce chvilku přemýšlel. Opravdu nad tím přemýšlel. A nejen tehdy v kuchyni, když seděl na židli u stolu (hrozně ho bolely nohy) a ona stála nad ním (nikdy si u něj nesedla a on věděl proč). Ten stařec nad tím přemýšlel dokonce i následující večer a noc, noci a dny. Tušil, že už mu – navzdory všem semenům – vynechává mozek. Jak jinak by bylo možné, že ta myšlenka se mu vůbec nezdá špatná, ba dokonce se mu ten důvod jeví jako nejlepší ze všech? Dokonce se o tom poradil s Bohem, s tím svým. Zachránit jednoho člověka ze semeniště hříchu, ze spárů pekelných – to přece není tak špatný důvod, že ne, Pane? Ale Bůh mlčel; buď měl dovolenou, nebo už starce prokoukl.

Semena.

Pořád je roztloukáme, pořád je louskáme.

Stačí jen trochu přitlačit, jen příliš tvrdý úder, a z oříšku máme jen beztvarou sračku, smíchanou se skořápkou. Tak obvykle skončí ty oříšky a semena, jež louskám já; odpad je vždy větší než zdravá jádra, jádra na tuhle buchtu. Zatímco jemu to jde skvěle, tomu starci. Pořád ho poslouchám, jak tam nahoře ťuká, ten nezdolný stařec: čtyřicet semen denně, asi tolik, co já řádků.

Ťuky ťuk. Už jsem říkal, že nám oběma jde o dobré vyprazdňování se?

Koncem listopadu, když tam přijedu na víkend, abych zase udělal z pár semínek odpad, dopadne kladivo i na mě. Velké kladivo, dvoutunové. Přinejmenším tolik váží to ocelové monstrum, černý Cayenne Turbo, kříženec sportovního vozu a traktoru, jež vedle mě zastaví, když se jdu mezi dvěma větami – mezi tou napsanou a tou smazanou – trochu projít do ledového deště.

Miluji déšť. Když prší, může se stát úplně všechno. Stane se to, že dveře o rozměru vrat do menší stodoly se otevřou a řidič mi řekne: „Nechcete svézt?“

Znám ho, ale nezdravíme se. A tak mu poděkuji, že se chci trochu projít.

„V takový slotě?“

„Mám déšť rád.“

„Na silnici vás ale v tomhle svinstvu někdo lehce přehlídne – a bude po vás. Člověk může dávat bacha, jak chce – a stejně ho nakonec někdo srazí do škarpy. Se mnou budete v bezpečí.“

Zasměje se vlastnímu žertu. Bezpečí. To je nejspíš to, proč v těchto autech často jezdí ženy, paničky a kurvičky bohatých podnikatelů. Ale muži v nich nejezdí kvůli bezpečí. Jezdí v nich, aby vypadali nebezpečně: podobná sorta tvrďáků, kteří se procházejí ulicemi a parky s bojovými psy bez košíku. Zakomplexovaní a nebezpeční chudáci, řekla by má žena. Ale já, louskač semínek a jader, nemůžu být hned tak kategorický a posuzovat lidi jen podle jejich aut – už protože si právě tohle přejí. Louskač oříšků má poznávat věci hlavně zevnitř, ne? A tak nastoupím dovnitř a dokonce i poděkuju.

„Budete mít za co, až vám řeknu, co od vás chci.“

Příliš pozdě si vzpomenu na to, jak mě v Brně jednou v noci oslovila na ulici prostitutka. Nečekaně, když kráčel jsem zamyšlen. Zmátla mě její zdvořilost, s níž se mě zeptala, zda nemám zájem o sex. Odpověděl jsem tedy taky zdvořile, že děkuji, ale snad jindy. A ona se na mě usmála – ten úsměv si pamatuji dodnes – a řekla mi už trochu jiným tónem než prve: „Kdybys se mnou šel, děkoval bys pak tisíckrát…“

Ale jakkoli tuto historku vyprávím rád (spolu s podobnou, kdy mi jiná kurva říkala, že má dnes zaváděcí ceny), tomu muži v černém cayennu ji nakonec neřeknu. I když spolu taky rozprávíme o prostituci. Následkem čehož ještě týž den navštívím toho starce a zeptám se ho:

„Ale vážně, pane Drašare – proč tenhle barák vlastně neprodáte?“

„Co bych já dělal s tolika penězma?“

„Tak ho prodejte lacino.“

„To nejde. Vypadal bych jak starej blázen. Nemůžu prodat lacino něco, co bylo mým předkům drahý.“

To byla tak úžasná věta, že jsem se měl zastydět a hned toho nechat. Ale jsem dítě své doby: zastyděl jsem se, ale nenechal. Toho. Což vypadalo takto:

„Tak to prodejte mně. My sem jezdíme rádi, vždyť víte, a vy byste tu mohl dál bydlet. Pro mou ženu má tenhle barák ohromný kouzlo.“

Chvíli mě pozoroval. Těžko se mi dýchalo; určitě to bylo tím pachem, tím smradem v jeho obrovské kuchyni. Na ten smrad by musela být obrovská sleva. Nechtěl bych tenhle barák snad ani zadarmo. Jak jsem tam tak stál, zdálo se mi, že i já začínám páchnout. Vzal do ruky to těžké kladivo a velmi rozvážně, skoro něžně jím rozlouskl další slunečnicové semeno. Převaloval jádro chvíli v ústech, ještě déle převaloval na jazyku odpověď. Rozlousknout, ne rozbít.

„Vaše paní je miliónová ženská. S tím vyprazdňováním mi opravdu pomohla.“

„To ona ráda. Je posedlá vším zdravým, co pochází z přírody. Říkám jí malá čarodějka. A ona říká, že váš dům má nějakou tajemnou moc. Myslí tím – dobrou moc.“

„No jo, to říkala. Tý bych ten barák možná i prodal.“

„U nás má peníze stejně na starosti ona.“

„Ale vám ne.“ Řekne ten stařec. Víc nemusí. Smlouvá už jen se svým bohem, s lidmi nemusí. „Pro vás by to bylo moc velký pokušení.“

To slovo na své klávesnici moc často nepíšu.

„Pokušení?“

„A co by pak bylo s těma kočkama na dvoře, kdybyste ten dům prodal tomu chlapovi odnaproti? Co si tak asi myslíte, že by s těma kočkama ubohýma udělal?“

Ale nemysleme si, že mezi tím starcem a tou kurvou – Darja se jmenovala, Darja jako dáreček – vzniklo něco jako vztah. Tohle opravdu není romantický příběh. Přišla dvakrát týdně, vždy těsně před polednem, převzala od něj lístek, co chce nakoupit, a asi za hodinku mu to přinesla. Obvykle se vůbec nezdržela, skoro nemluvila, jako by jen zatajovala dech. Věděl proč.

Jednou se ho zeptala: „Jak dlouho už žijete sám?“

„Sedmej rok, co umřela žena.“

„Stýská se vám po ní?“

„Jsem rád, že už to má za sebou. Byla dlouho marodná, ležela tu v posteli skoro čtyři roky.“

A jindy se zeptala: „Kde jste dělal? Jako v práci.“

„V muničce, tady za městem, jak se jede na Korouhev. Ty baráky v lesích. Byl jsem střelmistr.“

„Z čeho jste střílel?“

„Z ničeho. Jenom jsme likvidovali prošlou munici. Hlavně ruskou.“

„Taky znám pár Rusů. Taky se chlubí, jací jsou ostrostřelci, a někdy se netrefí ani do tý dírky, kvůli který přišli.“

Může se člověk v sedmaosmdesáti ještě červenat? Přemýšlel zneklidněně stařec, když jí kratičce pohlédl do šedých očí, jež bezpochyby viděly už tolik důvodů k ruměnci. S jakým nejstarším chlapem ta holka vůbec byla, přemýšlel totiž občas. Občas: stále častěji. Včera večer se při louskání semen udeřil kladivem do prstu – a to bylo zlé. Ne kvůli té bolesti: kvůli tomu, že se mu to ještě nikdy nepřihodilo, a on byl navzdory svému věku ještě stále schopen přiznat si důvod. Kurva! Vykřikl včera do prázdné kuchyně (a kdybych byl v garsonce pod ním, zneklidnilo by mě to možná natolik, že bych i ustoupil od svého plánu).

Kurva, pomyslel si, když odešla. Protože i on už myslel jen na tu jednu jedinou věc. Ne na soulož, na něhu, na vášeň. Tak zle na tom ještě nebyl, aby snil o něčem tak pošetilém. Snil o jejím životě.

Tak se tomu totiž říkalo u nich doma, když na tu věc zcela výjimečně přišla řeč. Nebo přesněji, když se tomu řeč nedokázala vyhnout. Ne život jako života běh, ale život jako ta ženská věc, kde život počíná se. Lůno. Klín. To snad ještě byla další použitelná slova pro to, čemu Hájek říkal kunda.

„To je to, čím ony myslej,“ řekl starci zrovna nedávno, když mu přišel opravit bojler. „Kundou místo mozku.“

„Tak nemluv.“

„Věci se maj nazývat pravým jménem – a každá doba má svý slova. A toto je kundí doba, kundí kapitalismus. Sakra, Juro, vždyť ty vůbec nic nevíš o světě! Jak teď furt vysedávám u doktorů v čekárnách, prohlížím si občas z dlouhý chvíle ty časopisy, co se tam válej na stolku. Hlavně ženský časopisy, Juro, časopisy pro kundy! To bys nevěřil –“

„Nevěřím tomu, že takhle mluvíš.“

„– o čem jediným všechny ty časopisy jsou.“

„O kundách?“ zkusí to stařec. Nechce být vtipný, jen chce vyzkoušet to slovo, které – aspoň pokud ho paměť neklame – ještě nikdy v životě nevyslovil nahlas (a pánbů ví, zda vůbec někdy v duchu). Taky se chce po chlapském způsobu přiblížit – jedinému příteli, který se vzdaluje. Není to tak špatné, jak se obával. Vůbec ne. Dokonce ho to nečisté slovo tak rozjaří, že tentokrát už opravdu zažertuje. „Ty chodíš k babskýmu doktorovi?“

Ale Hájek se nezasměje. „Ne,“ odpoví. „K onkologovi.“

Ani toto slovo stařec ještě nikdy nevyslovil nahlas. Ale ani se o to nepokusí. Natáhne ruku přes stůl a třaslavě ji položí na tu přítelovu. Ale Hájek prudce ucukne a stejně prudce i promlouvá.

„Seš teplej, nebo co? To je druhej hlavní námět všech článků v těch časopisech! Ale o tom já ani nečtu, mně stačí ty kundy! A vlastně ani číst to nemusím, stačí mi vidět ty fotky, samý reklamy, jak se kundy mají stát ještě většíma kundama, aby pak mohly prodat ty svý vyholený kundy za ještě větší prachy! Dokonce i když je tam reklama na auto, jo, vedle toho auta stojí polonahá kunda, abys věděl, že když si koupíš tenhle bourák, taková pěkná kunda ti pak na zadním sedadle podrží!“

„Prosím tě –“

„Ale ne zadarmo, rozumíš – protože tenhle kundí kapitalimus je o tom, že kurvit se není žádnej hřích, jak si ještě pár pitomečků jako ty myslí, ale naopak nejposvátnější ženská povinnost! Tak to aspoň píšou v těch ženských časopisech – že každá ženská má nejen právo, ale přímo povinnost najít si co nejbohatšího chlapa, kterej by ji zabezpečil – tak to píšou, Juro: zabezpečil, zabezpičil! – a ten chlap má zase povinnost vydělat – nakrást, Juro! – co nejvíc prachů, aby si moh koupit tu nejlepší vyholenou kundu! A to je celá tahle jejich kapitalistická ideologie!“

Stařec neví, co na to říct. Řekne tedy příteli, že mluví jak nějakej ten – komunista.

„To teda sedí, ty starej blázne. Mně udělali komunisti ze života peklo, vždyť víš. Ale teď často přemejšlím, jestli to nebylo jen předpeklí.“

Možná to nebude jen touhle jeho nemocí, pomyslel si stařec. Možná je to něco infekčního. Ale protože o životě a světě mimo svůj dům opravdu věděl už jen velice málo, radši jen řekl: „Pánbů nás jen zkouší. A kdo projde jeho sítem –“

„Ale hovno. Pánbů tu jen provozuje bordel, jako je ten naproti. Ty o tom nic nevíš, jak jsi tu pořád zavřenej – i když kundí hnízdo máš zrovna přes ulici. Ale čistému vše čisté, že?“

Hájek ještě chvíli pokračoval v podobném duchu, jenž věru neměl moc společného s Duchem svatým, jemuž naslouchal většinu života. Vlastně oba naslouchali: byli členy stejné kongregace, ve stejném kostele poklekali do stejných lavic a zpívali stejné písně. Hájek byl skoro o patnáct let mladší než stařec, ale v poslední době se starci zdálo (věděl to), že Hájek předstoupí před soudnou stolici dřív. Je nemocný, proto tak mluví, někteří lidé bývají před smrtí sprostí, ďábel je naposledy pokouší, aby mu nevyklouzli.

Jenže tentokrát ho na Hájkových řečech zaujalo něco jiného. Chvíli s tím bojoval, ale nedokázal to. „Jak vyholený?“ řekl tedy.

„Můj bože, Juro – kdy tys naposledy viděl ženskou kundu?“

Asi to měla být urážka, ale stařec nad tou otázkou opravdu chvíli přemýšlel. „Možná nikdy,“ odpověděl popravdě.

„Nikdy?“

„Nanejvejš namalovanou na plotě.“

„Neříkej, že ani tu manželčinu.“

Ale o manželce stařec mluvit nechtěl, ani vzpomínat na ni ne – a kdyby se do toho přece jen pustil, kdyby se odvážil, určitě by ve svých vzpomínkách nenašel zrovna tohle místo. Tuhle – věc. Ne že by v jeho vzpomínkách nebyla: ale už se naučil hledat i tak, aby nenacházel.

„Dělávali jsme to potmě,“ řekl. „Byla hrozně to – stydlivá.“

„Tak to se teď nejspíš obrací v hrobě, jestli vidí, koho sis sem přivedl místo ní.“

Seděli u stolu v kuchyni. Stařec i při řeči louskal semena, kladivo měl zrovna v ruce. Napadlo ho, že by jím mohl rozlousknout i Hájkovu hlavu, vyloupnout to nahnilé dvoulaločné semeno a hodit je kočkám na dvůr. Kočky sežerou všechno. Ten stařec býval v mládí občas prchlivý a v poslední době jako by se mu tahle podrážděnost trochu vracela. Nemusel se hned ptát svého boha, co je toho příčinou.

Jsou ale věci, na které se ten stařec ptát boha ani nesmí. A ani Hájka už se radši podruhé nezeptá. A tak zajde za odborníkem.

Kočky sežerou všechno.

„To bys neuhodla,“ řeknu, „na co se mě pan Drašar minule ptal.“

„Kdy už začnu chodit do kostela?“

„Bože chraň. Ty kdyby ses začala zpovídat, museli by ten kostel pro ostatní ovečky na půl roku zavřít. A pak ho dát znovu vysvětit. Pokud by ho rovnou nevystříkal farář, tou svou kropenkou.“

Ale ona se ani neusměje. Vstřícnou reakci na laciný fóry nemá dnes v ceníku. Dokonce se zatváří trochu dotčeně. „Fakt nevím, kdo z nás dvou teď víc hřeší. Já například nikomu nezahýbám.“

To jsem to dopadl, pomyslím si. Děvka mě bude poučovat o morálce. Přesně takhle jí to řeknu. „S děvkou se to nepočítá.“ Dodám radši. Ale ona jen zvedne nahou paži – trochu svalnatou, krásně tvarovanou paži – vzhůru k nízkému stropu našeho letního bytu.

„Ten jeho pánbíček by to tak mohl počítat.“

Nikdy mě nepřestane překvapovat. Nemyslím jen sexuálně: tam člověk (klient) v rukou odbornice překvapí spíš sám sebe. „Vidím, že už tě zpracoval,“ řeknu.

„Co?“

„Možná tě zpracoval víc než ty ho.“

„Já ho nijak nezpracovávám!“

Odsekne tak prudce, až jí to málem věřím.

„Nekecej. Z nějakýho důvodu tě tam šéf posílá, ne?“

„Ne.“

„Jako tě posílá za mnou.“

Chvíli přemýšlí. Nebo se tak aspoň tváří. Buch, je slyšet shora temně. Další semeno. Nejen mně, ale i tomu starci jde o lepší vyprazdňování. „S tebou je to ale lehčí,“ řekne ta děvka.

Kéž by mluvila o sexu: to bych ještě mohl přijmout jako lichotku. Ale oba víme, že je tomu obráceně. Abych z toho aspoň trochu vyklouzl se ctí, kousnu ji zlehka do bradavky a šeptám:

„Dvě děvky v jedný posteli, kdo by to v tomhle katolickým baráku řekl?“

Ale ona mě kupodivu odstrčí. Sáhne po cigaretách a řekne:

„Tak na co se tě ptal?“

„Ptal se mě,“ řeknu a taky dostanu chuť na cigaretu, chuť starou patnáct let, „jestli je to pravda, že si dnes ženský vyholují chlupy nejen na nohách.“

„Kecáš.“

„Neřek to přímo takhle. Trvalo mu asi půl hodiny, než se k tomuhle zásadnímu dotazu dopracoval. Začal zeširoka, že prý našel kdesi u rybníka nějakej časopis a že prý se zděsil toho, co viděl. Chudák starej, bylo mi ho fakt líto.“

„Kecáš.“

„Náhodou, já když viděl poprvé vagínu, taky jsem se vyděsil.“

„Ty se jí bojíš ještě i teď.“

„Co?“ řekl jsem.

„To ženská pozná.“

„Kecáš,“ řekl jsem teď pro změnu já.

„Máš ji rád, ale současně se jí i bojíš. Jako většina chlapů.“

Kdybych byl jen o pár let mladší, nejspíš bych se urazil. Ale něco už jsem od pana Drašara přece jen okoukal: za falešnou hrdost si toho koupíte asi stejně jako za falešný prachy. A tak jsem jí vsunul ruku mezi nohy – mezi ta svalnatá stehna tanečnice u tyče – a řekl jsem: „Rád překonávám svůj strach.“

„Nech toho. A cos mu teda řekl?“

„Coby. Řekl jsem mu, že si ti chlapi asi chtějí představovat, že píchají malý holčičky.“

„Tos mu fakt řekl?“

„Ale ne. To bych asi nedokázal. Řekl jsem mu, že to ženský dělají z hygienických důvodů.“

Večer absolvuji tento rozhovor ještě jednou, tentokrát ale telefonicky se svou ženou. Kočka sežere všechno. Nezajímá se už o mě, ale o pana Drašara dosud ano, starostlivě a soucitně – a když jí popíšu, nač se mě ptal a co jsem mu odpověděl, jenom si povzdechne:

„Hygienický důvody. Jako bych tě slyšela. Psychohygiena. Sexuální hygiena. To je zajímavý, jak se pod slovo hygiena schovají ty největší špinavosti.“

„Stýská se mi po tobě.“

„Kvůli tomu se ale vyholovat nebudu.“

„Ani nemusíš. Tyhle pedofilní touhy šly vždycky mimo mě.“

„Tys byl vždycky spíš na starší ženský, co?“

„To už je dávno.“

„Škoda že ti to nevydrželo do doby, kdy se z tvé vlastní ženy stala starší ženská.“

Navzdory svému nezpochybnitelnému sexuálnímu talentu ovšem není moje manželka žádná děvka, je to jeden z nejpoctivějších lidí, které znám… takže nejspíš to bude něco v povaze světa, co ji přiměje říct v závěru našeho hovoru větu:

„To není dobře, že pan Drašar myslí na kundu…“

Takhle to totiž řekla i ta šedooká děvka. Jen místo kunda kupodivu použila slušnější slovo než má žena.

„Proč?“ zeptal jsem se obou.

Obě mi odpověděly, ať se neptám jako idiot. A ať radši rychle přesvědčím pana Drašara, ať prodá ten barák.

V noci ze soboty na neděli se staly dvě neuvěřitelné věci. Za prvé, tomu starci se zjevil Bůh. Nestalo se to kupodivu při modlitbě před spaním (v létě se stařec modlil na terase, slýchal jsem občas ta vášnivá a vroucí slova při svém vlastním předspánkovém rituálu, jenž měl za účel dostat něco vroucího a vášnivého zase ze mě), stalo se to při opravě plynového kotle. Starý junkers visel na stěně v dávno nepoužívané hale vedle starcova bytu, vedle něj Kristus na kříži. Kristus hlídal plamínek, o němž opravář říkával, že je věčný. S tou věčností to ale nebylo tak horké, opravář musel chodit stále častěji a stařec platil za opravy stále víc peněz; buď byl ten kotel už opravdu starý křáp, nebo se Bůh zlobil.

Události toho večera napovídaly druhé variantě. Protože když stařec vyčistil trysku a marně se pokoušel znovu zažehnout plamen, Bůh za starcovými zády řekl:

Nestydíš se trochu?

Stařec se polekal. Jen trochu. Jen si spálil prsty zápalkou, již zapomněl sfouknout. Ta bolest nebyla špatná. Jednak si ji samozřejmě zasloužil, jednak ho ujistila, že se mu to nezdá. Hovořil přece s Bohem dost často. Možná mě přišel taky sfouknout, napadlo ho skoro poklidně. Taky už mám zanešený trubky, taky už nikoho neohřeju.

Za co bych se měl stydět, Pane?

Vždyť víš.

Stařec se neotočil. Stál tváří k plynovému kotli Junkers a najednou ho napadlo, že už se ten plamínek nikdy znovu nerozhoří. Děj se vůle Tvá, napadlo ho.

A pak to řekl ještě i nahlas. Pro případ, že by byl Bůh k jeho myšlenkám nedoslýchavý. Děj se vůle Tvá, řekl.

Já jsem tu kvůli tvé vůli, ty starý idiote. To už snad vůbec žádnou nemáš, aby ses ubránil pokušení?

Mluvíš o té… hříšnici, Pane?

O té kurvě.

Tak o ní nemluv, Pane.

A co je jiného?

Mluvíš jak Hájek, Pane.

Hájek mluví jako já. Copak nevíš, že to já promlouvám všemi ústy?

Ježíš taky odpustil hříšnici.

Jak to víš?

Z Písma, Pane.

Ale Bůh se jen zasmál. Nebyl to veselý smích. Opravdu se smál jako Hájek.

I kdyby to byla pravda, určitě pak nechtěl vidět její kundu. Že? Která určitě nebyla vyholená, pokud mě paměť neklame.

Pane!

Což zaměstnává poslední ubohé zbytky tvého rozumu. Že?

Plyn z kotle tak páchl, až starce napadlo, zda se tím plynem nepřiotrávil. Zda opravdu nepřišel o poslední zbytky rozumu, jak naznačoval Pán. Anebo – a to by bylo určitě ještě horší, to už by bylo opravdové rouhání! – zda si celý tento rozhovor dokonce jen sám nevymýšlí. Vždyť vymýšlet si Boha, to by bylo snad to největší rouhání!

Celou mou mysl přece vyplňuješ Ty, Pane.

Řekl tedy vroucně. Ten stařec. Jako při modlitbě.

Až na tu část tvé mysli, která dumá o vyholené kundě. Že?

Pane –

Před ní bys chtěl taky pokleknout? Smočit v ní prst jako v ďáblově kropence?

Ale ten stařec nebyl katolík, byl český bratr, byl zvyklý s Bohem smlouvat – a při vší úctě nezalekl se ho ani teď, na konci své cesty.

Myslím na ni jen jako na bránu, Pane.

Řekl pokorně. Ale Pán odpověděl zostra:

Na bránu do pekel?

Na bránu do života, Pane.

Často v tom není rozdíl, mínil Bůh, což byl na muže jeho postavení opravdu hodně laciný žert.

Tou bránou přicházejí Tvé děti na Tvůj svět, Pane.

Ubohé alibi k tomu, abys dumal o kundě.

Nelžu ti, zalhal stařec. A podle té lži poznal, jak moc je to s ním zlé. A Pán to samozřejmě poznal taky.

I kdyby, z její brány nikdy žádné dítě na svět nevyjde. To není brána se zlatým klíčem, zahrada zamčená, studnice zapečetěná, ale propadliště hříchu, od spodku nohy až do vrchu hlavy není na ní místa čistého, jen hniloba a žití zahnojené. To nemůžu soudit.

Pane.

To nemůžu soudit, Pane.

Ale víš to, samozřejmě že to víš, víš přece, že je to děvka babylónská. A přece bys chtěl okusit jejích nahnilých hroznů, marně osívat úhor, plodící jedovaté býlí.

Starce napadlo, že něco jedovatého tu bude určitě. Určitě ten ucházející plyn, co taky jiného. Z toho se mi tak motá hlava – jako po štamprli. A jako po štamprli režné v něm taky horce zablikala odvaha. Jinak by si nikdy nedovolil říct:

Jsem jenom zvědavej, Pane. Vždyť víš.

Zvědavost. To je ta největší chyba, již jsem do vás vložil.

Jsem zvědavej mechanik, vždycky koumám, jak věci fungujou. Nedávno jsem rozdělal starej mobil, co mi tu nechal Hájek, a do hodiny jsem ho měl zase složenej.

Věci? Tak tomu říkáš, ty starý osle?

Tak tomu říká ona.

Ta kurva kanaánská?

Jmenuje se Darja, Pane.

Brzy už zjistíš, jak věci fungují doopravdy, Juro. A je jen na tobě, jestli budeš seřizovat nebeský orloj, nebo opravovat plynové kotle v pekle.

S těmi slovy ho Pán opustil. Vyvanul větracím okénkem, vždy pootevřeným právě kvůli tomu plynu. Bylo by věru symbolické, bylo by to vytoužené a vymodlené znamení, kdyby v té chvíli věčný plamínek konečně vzplanul – ale kupodivu se tak nestalo. Jen tma nad vodami. Snad se Bůh na starce opravdu hněval, nebo už tyhle šestákové zázraky neprovozuje. Nakonec musel ten kotel zase opravit plynař. Jednou to tu všechno vyhodíte do luftu, starej pane. Řekl plynař. Nebo někdo jeho ústy?

Druhá neuvěřitelná věc potkala starce téže noci nad ránem. Proboha! Ačkoliv jindy se probouzel pomalu, teď byl vzhůru okamžitě. Něco se stalo, něco neuvěřitelného. Ne v domě, ale v něm. Ve mně. Umírám? Přišel sis pro mě, Pane?

Ta věc. Použil v duchu stejné slovo, jako když uvažoval o té její věci – a to mu pomohlo vše pochopit. Sáhl si pod peřinu a ucítil, že má erekci. Že mu stojí. Péro, jak by nejspíš řekl Hájek. Ani by si nedokázal vzpomenout, kdy se mu to stalo naposledy: před deseti lety? Před patnácti? Vzal tu věc nejistě do dlaně, objal ji prsty pravé ruky a opatrně čekal, zda zemře; byl si skoro jistý, že kdyby rukou pohyboval, jeho srdce (a rozum) by to nepřečkaly. Věděl, že těsně před smrtí se to stává, a v první chvíli ho jiný důvod ani nenapadl.

Pak ale ano. Pak už si na ten důvod vzpomněl.

Pořád nás zkoušíš, Pane.

Rychle vstal, že se zchladí studenou vodou, jako to dělával v mládí ve chvílích pokušení. Ale než se dobelhal do koupelny, ta věc už pominula. Umyl si tedy aspoň tvář – to aby měl na co svést vlhkost v očích – a jen v pyžamu vyšel na terasu. Třeba se nachladím a konečně umřu. Čerň vůkol šedla a první obrysy stromů, jež kdysi zasadili jeho předkové na hrázi rybníka, vystupovaly ze tmy jako příchozí, jako ti předkové, vycházející mu za úsvitu naproti. Jdete si pro mě? Ale nebál se, ten dosud živý stařec, ani trochu ne; první kos tíkl někde ve větvích a ten udatný a hlavně živý zvuk smířil starce se vším, úplně se vším.

Že už byl docela starý, neuměl to dát najevo jinak než modlitbou. Ale když začal – proto umrtvi mé pozemské sklony, smilstvo, necudnost, vášeň, zlou touhu a hrabivost, která je modloslužbou –, tu se mu přihodilo něco ještě méně uvěřitelného nežli ta ranní erekce.

Uprostřed modlitby, uprostřed počínajícího svítání, se ten stařec začal hlasitě smát.

(Ten smích mě probudil. Spal jsem v garsonce, v našem letním bytě, sotva tři metry pod tím starcem, a také já jsem měl erekci; na rozdíl od toho starce jsem ale nedoufal, že je tou úplně poslední. Možná jsme ale oba ve spánku snili o stejné ženě.)

A zázraky toho víkendu pokračovaly. Hájek zemřel jen o pár hodin později, v tutéž květnovou neděli, zemřel přímo na hrubé mši; sklonil hlavu k modlitební knížce, a když všichni povstali k otčenáši, on už nepovstal. Nač dumat, do které kapitoly vychrlil krev? Bůh učinil zázrak, povolal ho k sobě přímou linkou, bez utrpení v těch hrozných nemocničních čekárnách, kde mají skoro všechny špinavé vlaky zpoždění. Děkuji ti za něj, Pane, pomyslel si stařec. Bůh si u něj tímto až reklamním příkladem milosrdenství notně napravil reputaci; na straně druhé – neboť i božské mince mají dvě strany – to v něm vyvolalo trýznivé (no: spíš svědivé) otázky.

Ta hlavní: Může být povolán přímo do nebes člověk, který poslední týdny života stále jen blouznil o vyholených – však Ty víš, Pane. Znamená to snad, že tyto myšlenky na – však Ty víš – nejsou zase tak hrozně hříšné?

Nebo: Zemře-li někdo přímo v chrámu Páně, musí to nutně znamenat, že je povolán přímo k Tobě? Co když je to přímo opačné znamení?

Ale už si o tom neměl s kým promluvit, ten stařec. Snad jedině s mou ženou – ale před tou se (navzdory dřívějším podrobným konzultacím stran svého vyměšování) přece jen styděl, a mně důvěřoval stále míň. Dokonce nás v týdnu ani nepožádal, zda bychom ho nemohli odvézt na Hájkův pohřeb, na maličký hřbitůvek nad obcí Kamenec, sotva deset minut jízdy od jeho domu.

„Sám bych tam šel tři dny,“ vysvětloval tomu holohlavému muži, který vypadal opravdu potěšeně, že mu stařec zavolal. „A až bych tam došel, lehl bych si do hrobu vedle Hájka.“

„Vy můžete ležet v mnohem voňavějším kanafasu, pane Drašar. Vždyť víte, že stačí jen říct.“

„Říkal jsem Peroutkovi, tomu taxikáři – ale von že by tam v týhle slotě nevyjel. Že buď pěšky, nebo pořádným tím. Džípem.“

„Mám offroada s elektronickým diferenciálem, ten by moh zvládnout i nějakou tu poslední cestu. Co?“

Ten muž v telefonu se zasmál. Stařec ne; ale pochlubil se mu, že se vozil ruskými džípy půl života, tam na střelnici nad Korouhví. Obrovský džíp holohlavého bordelfotra byl sice stokrát pohodlnější než rozhrkané ruské gazíky, ale když se v něm vraceli od hřbitůvku, stařec jako by v béžovém koženém interiéru taky cítil spálený kordit, technickou výbušninu, již používali při odpalování staré munice, kterou technici v muničce nedokázali zlikvidovat jinak. Stařec věděl, že tady žádný kordit cítit nemůže; věděl ale taky, proč jej přesto cítí. V poslední době cítil spálený kordit skoro všude.

„To je teda miliónový auto,“ poděkoval, když se obtížně spouštěl z vysoké kabiny.

„Spíš třímiliónový, pane Drašar. Někdy ale člověka potěší i lacinější věci. Nechcete, aby vám Darja něco přinesla? Nějaký ty semena?“

Stařec na okamžik zaváhal. Tou skulinou k němu vešel svět se všemi pokušeními, se vší tou ďáblovou krásou.

„Nebo aby tam u vás chvilku zůstala, ať tam nejste zrovna dneska tak sám? Když člověku umře poslední kamarád a zůstane úplně sám, nejspíš to pro něho není zrovna lehký.“

„Nejsem úplně sám,“ řekl stařec.

„Nebo kdybyste chtěl ještě někam zajet?“

„Myslíte třeba – okouknout ten úžasnej domov důchodců v Litomyšli?“

„Třeba. Ale jen kdybyste chtěl. Já na vás přece nijak netlačím, je to jen nabídka.“

Stařec ho chvíli pozoroval. Musel přitom zaklánět hlavu. Trocha dešťové vody z klobouku mu přitom stekla za límec kabátu. Vzpomněl si na toho chlápka, co měl v jeho domě pronajatou garsonku a co se tak rád toulával v dešti. Ten mi taky chybět nebude, pomyslel si skoro lhostejně. Snad jen jeho žena, ale i ta má v poslední době jakousi lačnost ve tváři. Jako ty kočky, když je večer krmím.

„To radši tu Darju,“ řekl.

Když bylo po všem, taky jsem ji vyhledal. Tu mladou ženu, co se jmenovala jako dárek, dáreček převázaný místo stuhy ostnatým drátem. Nedělala už provozní v tom nočním klubu pro osamělé muže – a když jsem se po ní ptal, ten den, kdy jsme si z domu odváželi své poslední věci, nenašel jsem tam ani toho holohlavého muže. Ale snad právě proto se hubená zrzka za barem nebála napsat mi na lísteček adresu.

„Pozdravujte ji od Ágnes,“ řekla mi. „Ale kdybyste byl opravdu osamělej, umím toho víc než ona.“

„Třeba někdy příště,“ řekl jsem zdvořile.

„Tady už žádný příště nebude. Šéf to tu prodává. Prý je to tu nějak prokletý, věřil byste tomu?“

Trvalo skoro půl roku, než jsem se na tu adresu vypravil. Půl roku, kdy jsem zkoušel rozlousknout jediné semeno, tvrdé jako ty plané ořechy, co z nich lidoví šperkaři vyřezávají srdíčka. Darja měla srdíčko vytetované na levém stehně, zevnitř a úplně nahoře, takže jste je mohli vidět, jen když roztáhla ta svá svalnatá stehna – ale tentokrát jsem se tou krásou nemohl pokochat. Řekla mi to rovnou, sotvaže jsem ji v tom novém červeném domě u hlavní silnice na Vídeň vyhledal. Moc jsem vyhledávat nemusel. Stála za barem hned u vchodu.

„Tenhle barák vypadá zdálky jak hasičská zbrojnice,“ řekl jsem. „U děvčat jdu na dračku, protože mám stříkačku.“

„Ani si neumíš představit, kolikrát už jsem všechny tyhle pitomý fóry slyšela.“

„Ještě nedávno ses jim i smála, ne?“

„Teď už nemusím. Dělám tu akorát kelnerku a provozní.“

„Jako bych to už někdy slyšel.“

„Jenže teď už je to pravda. Mám přes kundu křížek.“

„Svatej křížek?“

„Ha-ha. Tak co chceš?“

Chvíli jsem ji pozoroval. Bylo těsně po poledni, lokál byl ještě prázdný a to denní světlo jí moc nepřidávalo na kráse. „Kromě tebe?“ řekl jsem.

„Nežvaň. Zadarmo bych s tebou nešla, za prachy už nedávám.“

„A já už po ránu nechlastám,“ řekl jsem. „Není to úžasný, jak jsme šli oba do sebe? Že by za to mohl ten biblický stařec?“

Teď ona pozoruje mě. Jen okamžik, očima zkušené ženy. Pak sáhne pod barový pult. Nevytáhne baseballovou pálku, ale láhev vodky. Naleje plnou skleničku, ruka se jí nezachvěje. Na rozdíl od těch mých, jež ovšem naštěstí zůstávají pevně přilepeny k barovému pultu.

„Ani jednu na jeho památku, než odsuď vypadneš?“

„Neříkal jsem, že už ráno nepiju?“

„Já zase říkala, že už nepíchám za prachy. Ale když je moc velkej frmol – když třeba přijede zájezd japonských turistů – ještě občas vypomůžu. Výjimečně.“

Odsunu tu skleničku. „Přišel jsem se jen na něco zeptat.“

„Takový tu máme nejradši.“

„Ukázalas mu ji?“

Chvíli mě pozoruje přes pult, ta děvka. V nějakém jiném světě, jiném životě, na nějž mi dělá naděje moje oblíbená kvantová fyzika, bychom si mohli být i blízcí. Opravdu blízcí. Možná by to nebyl horší svět než tento, řekl bych.

„Zbláznil ses?“

„Spíš se mi zdá, že se zbláznil on. Jenom nevím, jestli z toho, že ji viděl, nebo spíš z toho, jak moc ji chtěl vidět.“

„Copak nevíš, že kurvy nikdy nemluví o svých klientech?“

„To jsi vázána lékařským, nebo zpovědním tajemstvím?“

„Vobojím, vole.“

„Tak se mi zdá, že tolik myslel na tvou díru, až nadělal vrtačkou díry do celýho baráku.“

„Nežvaň.“

„A do těch dírek nastrkal podobný šulky, jako chlapi strkají do té tvé dírky. Akorát že kordit je trochu průraznější.“

„Šéf říkal, že to byl dynamit.“

„Vyjde to na stejno.“

„Víš, že měl pořádat mejdan na rozloučení s tím barákem? A na oslavu, že to tak dobře prodal šéfovi? Dortíky, chlebíčky, víno. Všechny nás tam pozval. Všechny kurvy.“

„Dojemný,“ řeknu. „Fakt moc dojemný.“

Ale ona má najednou opravdu slzy v očích. Brečí jak stará děvka, říkávali jsme v pubertě, když jsme ještě nevěděli nic ani o děvkách, ani o opravdových důvodech k pláči. „Tehdy to nejspíš chtěl všechno vyhodit do vzduchu, říkal šéf. I s náma všema.“ Utře si slzy, zamyslí se. „Škoda že to neudělal, stařík ubohej.“

I já zvážním. „Mně teda nikdy ubohej nepřipadal.“

„Ale mně taky ne. Jenom tak žvaním, po ránu.“

„Tak ukázalas mu ji?“

Chvíli mě pozoruje. „Vsadím se, že tebe by na ten mejdan pozval taky.“

„To sotva. Mě měl totiž docela rád.“

„To určitě. Mě měl totiž docela rád.“ Zase se zamyslí. Vypadá to, jako by jazykem hledala něco uvízlého mezi zuby. „Že by nás chtěl proto vyhodit do luftu? Z lásky?“

„Tohle mi fakt chybělo,“ řeknu, protože tonu v rozpacích. „Slyšet děvku, jak mluví o lásce.“

Natáhne ruku, tu svou nádherně tvarovanou ruku, a napodobí nejslavnější gesto archanděla Gabriela. „Támhle jsou dveře, vole. Radši už běž.“

Pozvednu kalíšek s vodkou, ale nenapiju se. Jenom zkouším, jestli se mi bude chvět ruka. „Víš, že on opravdu myslel na vagínu jako na nějaký dveře? Na průchod někam na druhou stranu?“

Ale laciným mudrováním tuhle dívku neoslníte; možná už vůbec ničím laciným. „To my tu máme u dveří vyhazovače, víš. Aspoň většinou. Teď po ránu ale nejspíš ještě chrápe. Chrápe v mý posteli, rozumíš? Proto už za prachy nedávám. Mám ho vzbudit? Možná pak budeš mít hubu sešívanou stejně jako já.“

Pochopím, že to myslí vážně. Zvednu se. A ona mě chytí za ruku a řekne mi to. Opravdu mi to řekne. Proto se tak rád dívám v televizi na ženský tenis. Nikdy nevíte, kdy přijde zvrat. To říkám uznale, mé dámy. Vypil jsem tu vodku, poslouchal její zastřený hlas… a teď už druhý rok přemýšlím, jak tu scénu napsat.

Nedokážu to.

Musím jen citovat.

„Když jsem za ním přišla, byl v tý svý obrovský kuchyni. V tom černým kvádru z pohřbu vypadal trochu jako farář – a to mi na odvaze zrovna nepřidalo.“

„Copak tys nikdy nešukala s farářem?“

„Vole. Já s ním přece nešukala.“

„Neměli jste ani malou soukromou mši?“

Ale ona mi jen případně řekne, že jsem opravdu pitomec – řekne mi to, jako by se za mě styděla – a pak mi to rychle popíše. Vsadil bych se, že teď už se stydí doopravdy (a něco jako ostych cítím i já, když teď ťukám do klávesnice jako ten stařec do slunečnicových semínek).

„Ale nesmíš to vůbec nikomu říct. Jo?“

„Jasně.“

Pak mi vypráví, jak v té páchnoucí kuchyni začala s kondolencí k úmrtí přítele – a jak ten stařec skoro pořád stál zády k ní a díval se z okna do deštivého soumraku, jako by někoho vyhlížel. Jen přes rameno jí pak řekl, že pro Hájka byla smrt nejspíš vysvobozením, protože v poslední době se mu kalil rozum a pořád jen mluvil o kundách.

„Neříkej. Pan Drašar opravdu řekl slovo kunda?“

„No jo, taky mě to vyděsilo. Opravdu. Nejspíš proto mi to hned nedošlo. Nedocvaklo mi to, i když bych o tomhle už měla něco vědět. Kráva pitomá! U něho mi to prostě nedošlo, dokud mi neřek, že jestli chci pro něho opravdu něco udělat, tak že by mě chtěl vidět nahou.“

Když dlouho mlčí, radši ji popostrčím; co když za chvíli přijede zájezd japonských turistů, kteří budou chtít fotografovat i něco jiného než nedaleký Svatý kopeček, jenž se tyčí nad tímto bordelem?

„On fakt řekl – nahou? Neřek aspoň – jak tě Pánbů stvořil?“

„Neser mě s pánembohem!“

„Copak tys nepočítala s tím, že k něčemu takovýmu jednou dojde? Copak tě tvůj šéf neposílal za Drašarem právě proto?“

„Škoda že ten barák nestih odpálit aspoň s ním, s tím holohlavým prasetem!“

„Jak ti to pan Drašar vůbec řekl?“

„Řekl.“

„Ale jak?“

„Neřeknu.“

„Škoda.“

„Jen tak. Přes rameno.“

„Ti to řekl?“

„Jo.“

„Pořád stál k tobě zády? U toho okna?“

„Jo. Furt jen čuměl do toho deště, jako by na někoho čekal.“

„A ty?“

„No jo.“

„Ses svlíkla?“

„Vždyť říkám.“

„Neříkáš.“

„Jsem kurva, ne? Když mi chlap řekne, ať se svlíknu, tak se svlíknu.“

„Úplně?“

„Proč se ptáš?“

„Přijde mi to – důležitý.“

„Rajcuje tě to?“

„Cože?“

„Ta představa, jak se svlíkám v tý smradlavý kuchyni?“

A než stačím cokoli udělat, nalehne ňadry na ten barpult a provede kontrolu. Zkušeným hmatem své profese. „Máš štěstí,“ řekne pak. A když namítnu, že jsem si štěstí představoval úplně jinak, jenom odsekne:

„Ani on nebyl moc happy, řekla bych. Když se konečně otočil od toho okna. Jen si mě představ – nahá v tý smradlavý kuchyni. Najednou se mi zdálo, že i já celá smrdím!“

„No jo, ta jeho kuchyň. Tam člověk rychle načichl.“

„Zevnitř, vole. Se mi zdálo, že smrdím.“

„A co on?“

„Co jako on?“

„Co dělal, když tě uviděl?“

„Neřeknu.“

„No tak.“

„Už jsem ti řekla dost.“

„Teď už přece nemůžeš přestat.“

„Proč ne?“ řekne. „Já už přestala skoro se vším.“

„Prosím. Řekni mi to. Já ho měl taky rád.“

Zamyslí se. Nebo jen poslouchá, zda něco neuslyší? „Jako bych v tý kuchyni ještě pořád byla, víš. Smradlavá kurva ve smradlavý kuchyni. Když si na to vzpomenu, vždycky ten smrad znovu ucítím.“

Co na tohle říct? Taky to cítím. Taky to nechci cítit až do smrti. Takže řeknu: „V tý kuchyni jsi přece nebyla kurva.“

„Ale jo.“

„Jo?“

„Roztáhla jsem nohy, když si přede mě klekl.“

„Klekl?“

„Na starý noviny, jen si to představ. To mě fakt dostalo – jak si ty noviny napřed pečlivě rozložil na lino, aby si neušpinil to svý černý kvádro.“

„Nebyly to Katolický noviny?“

„Co?“

„Ty noviny. Ty jediný odbíral, i když byl český bratr.“

„Jak to mám sakra vědět? Nepřečetla bych to, ani kdybych měla brejle! Navíc jsem radši na chvíli zavřela oči! Jenom jsem slyšela ten déšť, jak mlátí na střechu, a slyšela jsem ho, jak něco šeptá.“

„Co?“

„Já nevím. Bylo to potichu.“

„Kecáš.“

„Jako by se to. Modlil, víš?“

„Fakt?“

„Mi to připadalo.“

„Díval se ti mezi nohy a modlil se?“

„Jo.“

„Můj bože.“

„Tohle přesně řekl.“

„Co?“

„Co ty.“

„Říkal můj bože a díval se ti mezi nohy?“

„Ale pak taky do očí.“

„Do očí?“

„To už bylo horší.“

„To taky říkal můj bože?“

„Ne.“

„Ne?“

„A co teda?“

„Neřeknu.“

„Řekni.“

„Neřeknu.“

„Prosím.“

Řekne, že neřekne, a pak mi to řekne. Takže to vypadá skoro jako pravda. Naleje si taky panáka vodky, rukou už zdaleka ne tak pevnou, dosud však krásnou jako z Michelangelova skicáře, a řekne mi, jak pan Drašar těžce vstal z těch novin – „musela jsem mu trochu pomoct, víš“ – a pak ji políbil na ústa.

„Cože?“ řeknu. „On ti fakt dal pusu?“

„No jo. Co se tak hrozně divíš?“

„Jenom to. Žes mu to dovolila. Myslel jsem, že ty se nikdy nelíbáš.“

„Jemu bych dovolila všechno. Úplně všechno.“

„A?“

„A to je všechno.“

„To určitě není úplně všechno.“

Usměje se na mě. Teď už to není úsměv její profese. „Radši to dál ani nechtěj slyšet. Stejně bys mi to nevěřil.“

(Dodneška přemýšlím, zda jsem jí tu historku uvěřil, nebo ne. Často o tom přemýšlím. Ne o tom, zda byla pravdivá: ale jestli jsem jí uvěřil. V tom je dost velký rozdíl, zásadní rozdíl, jak by nejspíš řekla má bývalá žena. Ale nemůžu to s ní zkonzultovat – a nejen proto, že už by mi nejspíš nezvedla telefon. Taky jsem přece slíbil, že tohle nikomu vyprávět nebudu.)

Nejčastěji na tu Darjinu storku myslívám ráno v koupelně; zatímco čekám, až holicí pěna změkčí mé strniště, představuji si tu mladou ženu, jak se to ráno taky dívala do zrcadla. Jak vstala skoro ještě za tmy – čas, kdy děvky obvykle chodívají spát po šichtě –, aby se podívala na pálení a svědění, jež ji probudilo. Občasné svědění holt patří k její profesi, tentokrát ji ovšem svědí rty – skoro jako tenkrát před lety ve Zlíně, když se jí hojily zjizvené rty. Rozsvítila lampičku nad zrcadlem, aby líp viděla. Vykřikla. Její rty byly naběhlé jako tenkrát. „Měla jsem hubu nateklou jak Angelina Jolie, co si dala přišít pod nos stydký pysky místo těch skutečných.“ Ale ty jizvy, tu bílou mřížku připomínající otisklý ostnatý drát, ty jizvy na svých rtech za toho rozbřesku neviděla.

„Cože?“ řeknu v tom bordelovém baru v červeném hasičském domě, kde nahlížím do jiných zrcadel, z nichž nejošidnější je to na hladině vodky v další skleničce. Ale pořád jsem ještě nevypil dost, abych dokázal tuhle historku přijmout. „Chceš říct, že ti fakt zmizely jizvy na rtech? Myslíš – jako po tom jeho polibku?“

Darja mě pozoruje přes ten barpult. Ostražitě. Vážně. I já to beru vážně. Nelžu jí. Ale ona mě přesto shledá lehkým, tahle lehká holka, a zasměje se.

„Ty vole, měl by ses teď vidět! Copaks nepoznal, že si z tebe dělám srandu? Abych měla od tebe pokoj? Vím přece, jak jsi romantickej. Kurva udělá chlapovi, co mu na očích vidí.“

Tahle ženská umí předstírat skoro všechno. Umí předstírat i to, že předstírá. Orgasmy jí nevěřím, ale tuhle historku skoro jo – snad že otvírá zarezlé dveře do hlubších pater mé prázdnoty nežli ty orgasmy. Nemůžete říct Matoušovi, že ta proměna vody ve víno byl jen iluzionistický trik pomocí prášku z vánoční sady Malý kouzelník. Současně ale ta část mé povahy, která si ospravedlňuje každodenní zázraky něčím aspoň trošku reálným (třeba kvantovou fyzikou), mě přiměje k alibistické otázce, proč ty jizvy na jejích rtech teď zase vidím.

„Asi protože se díváš špatně, vole. To tě nenapadlo?“

Usmívá se na mě přes ten velký barpult z imitace starého dřeva. Skoro všechno v tom bordelu je imitace, ten její úsměv ale ne. Teď zrovna ne. Vidím žlábek mezi jejími ňadry a jiný žlábek, skoro jizvu mezi jejím obočím. Jen na ty jiné jizvy se podívat nechci a nedovedu, což ona samozřejmě ví:

„Koukni, že ty jizvy zůstaly jen na dolním rtu. Měla jsem je i na horním, i když menší, jen dva stehy. A ty už jsou pryč.“

„Fakt?“

„Tak se přece opravdu koukni. Já tě nekousnu.“

„Fakt?“

„Ty sis je nikdy pořádně neprohlídl, že ne?“ posměšně na mě špulí ty zjizvené rty, o nichž je tu řeč, jimiž se tato řeč vede.

„Myslel jsem, že ti to není moc příjemný. Když se ti na ně někdo dívá.“

„Tak se na ně podívej teď. Na rozloučení, mý potěšení. Čuňačinka zdarma, to dělám málokdy.“

„Nebude ti to nepříjemný?“

„Skoro všechno, co jsem poslední roky dělala s chlapama, mi bylo nepříjemný, vole. Snad si nemyslíš, že zrovna tys byl výjimka.“

Po téhle předehře je to ještě těžší. Rychle se podívám, a opravdu vidím. Že její horní ret je opravdu beze stop po jakýchkoli jizvách. Ale co já vím, jestli tam opravdu nějaké měla? Co já vím, zda jí je neodstranili někde na plastice, třeba jako bonus, když si dávala přešít ňadra? Musel bych si nasadit brýle, abych si byl jistý.

Nechci si být jistý. „A proč ti teda nezmizely všechny? Co je to za polovičatý zázraky?“

„Možná to byl jen foršus.“

„Jakej foršus?“

„Záloha, vole. Si myslím. Že když budu sekat dobrotu a ne chlapy na prdel, že možná časem zmizí i dolní. Nebo třeba až po smrti?“

Posmívá se mi? Nedá se svítit, asi si na to budu muset posvítit. To říkával pan Drašar, vždycky když šel opravovat svůj junkers. Ale ani ve mně teď zrovna žádný věčný plamínek nehoří – a kdybych škrtl sirkou, kdybych té děvce opravdu a bezvýhradně uvěřil, možná by mě to trochu ohřálo – a možná bych vyletěl do povětří jako ten dům ve starcových původních plánech. Pro mě jsou metafory občas jedinou cestou, jak se opravdu přiblížit, a tak mě vzápětí ještě napadne: Vzdal se svého ničivého plánu snad právě proto, že vzplál jiným plamenem?

Čemu bych měl věřit, Pane?

A protože nejsem na tak zásadní rozhodnutí připraven, udělám totéž co ten stařec. Přitáhnu si Darjinu tvář ke své a políbím ty zjizvené rty. Ale zatímco u něj to byl akt odvahy, u mě je tomu právě naopak.

Pochopí to i ona. Vyškubne se mi. Marně žertuji, že mi šlo jen o klasický filmový happy end, když už se nejspíš vidíme naposledy. Žádné slitování, žádné odpuštění. Co chcete od kurvy. Nezaváhá ani vteřinu a zazvoní na toho svého vyhazovače.

Tu noc se mu nezdálo o lvech. Naopak, probudila ho zima; tak si jádro tohoto příběhu aspoň představuji, slepuji ze všech těch rozbitých slupek, jež po tom starci zbyly. Jiná zima než ta za oknem, jež i v noci už prohrávala s jarem. Půl třetí. Chvěl se i pod tlustou peřinou, pod níž před lety umřela jeho žena. Nestihnu to, pomyslel si.

Pane, pomoz mi.

Ale už věděl, že v tomhle mu bůh nepomůže. Ba ani nemůže, i když bůh může všechno. Ale mohl by mi v tom aspoň zabránit, pomyslel si ten rozechvělý stařec pod peřinou s jistou nadějí. Věděl ale, jak bláhová je to naděje. Zbytky sněhu na střeše tály a tlumené dopady kapek do břečky na terase zněly jako ženské kroky, jako přicházející kroky.

Pane, pomoz jí.

Na chvíli ještě doufal, že ta zima, jež ho rozechvívala, je chlad toho prastarého domu; včera totiž vypnul plynový kotel, sfoukl věčný plamínek a zavřel v šachtě za domem hlavní uzávěr plynu, aby nezapomněl. S plynem by to neměl pod kontrolou. Ale teď, na zádech v studené posteli, najednou pochopil, jak byla jeho představa o kontrole toho všeho chybná a hlavně pyšná. Ano, pyšná, můj Pane. Vždyť nedokážu kontrolovat ani ten plamínek ve svém srdci.

Protože o to srdce šlo, najednou to věděl, o jeho kulhavé srdce usilovala ta zima. Zima, jež nepřicházela zvenčí, ale zevnitř. Byla to zima samoty, to najednou věděl – a věděl taky, že jestli hned nevstane z té staré proležené postele, jestli hned s někým nepromluví, ta zima ho dostane. Ta zima sfoukne plamínek jeho srdce, tak jako on včera sfoukl ten v plynovém kotli. Ta zima sfoukne jeho plamínek zjizvenými ústy.

Jizva, pomyslel si. Vypadala tak. Vypadalo to tak. Plno jizev. Holka samá jizva. Jen proto jsem jí dal tu pusu; jen proto jsem jí řekl, že ji miluju. Abych jí to usnadnil. Nemyslel jsem to jako chlap, Pane. Myslel jsem to jen tak povšechně, tak nějak jako Ty.

Když pak přece jen vstal a v předklonu se došoural do vedlejšího pokoje, viděl, že tam naproti se ještě svítí. Bodejť by ne, vždyť tam jsou v plným pracovním procesu. Slyšel odtamtud vzdálenou hudbu – a věděl, že kdyby tam zatelefonoval (jako před čtyřmi měsíci, když mu došla semena), slyšel by tu hudbu hlasitěji ve sluchátku a možná ještě hlasitěji ve svém nitru. Ale neudělal to, tak špatně na tom ani teď nebyl. Málem začal vytáčet Hájkovo číslo; vzápětí si ale uvědomil, že se s přítelem už brzy setká osobně, a nahlas se té představě zasmál. A smál se ještě víc, když na stůl v kuchyni vysypal všechna ta semena, balíčky slunečnicových a dýňových a k tomu pytlík těch lněných, a začal je ráznými a přece jaksi klidnými pohyby všechna roztloukat tím velkým kladivem, jímž ještě včera tloukl na ocelový průbojník, když rozšiřoval ve stěnách svého domu díry po vrtačce.

Jen bůh ví, zda by mu ta semena opravdu prodloužila život, kdyby je nadále užíval dle rad mé bývalé ženy, buch, buch, čtyřicet denně. Teď mu ale pomohla určitě, protože ta bláznivá činnost, to roztloukání všech semen v domě, ho přinejmenším zahřálo. Skoro rozjařilo – jako doušek slivovice. Dokonce ho napadlo, že by si opravdu mohl nalít do čaje panáka, což dělával tak dvakrát do roka a ještě jen s Hájkem; ale když hledal ve spíži láhev, zakopl o plastovou tašku, do níž už pár dnů schovával zbytky od jídla, jimiž chtěl odlákat kočky co nejdál od domu, aby nezahynuly s ním. Dokonce pro ně měl i krabici zlevněných konzerv tuňáka ve vlastní šťávě – a rovněž tu si teď vzal s sebou, když mu konečně došlo, že ještě není úplně sám.

Když se belhal ve vatovém kabátě přes rozbahněný dvůr, ještě nesvítalo; obloha ale byla jasná, plná hvězd, a měsíci zbývaly sotva dva dny do úplňku. Nedožiju se ho, pomyslel si stařec už zase tak rozjařeně. Vešel do kůlny, stlučené z dřevěných bedniček od korditu. Světlo nesvítilo, ale s tím ani nepočítal; věděl už, že světlo si obvykle musí člověk nosit s sebou. Měl starou vojenskou svítilnu; protože žil tak sám, udržoval baterie vždy čerstvé. Střelmistr ví, jak je energie pro zážehový impuls důležitá. Možná jsem si měl natáhnout ty dráty až sem, pomyslel si ještě: mohl jsem to odpálit odsuď. Sám totiž mám energii už jen na jedinej odpal, pomyslel si ještě, než se v kuželu světla rozsvítily všechny ty oči.

Byl už starý, žil úplně sám v tom starém domě na konci města a v noci se mu nezdávalo o lvech; zdálo se mu o kočkách. Na konci naší pouti život a sny splynou v jedno, pochopil. Bylo jich tam mnohem víc, než tušil, těch koček: černé, světlé, rezavé, koťata. Napřed se rozprchly, některé ven a jiné do temných koutů kůlny; ale když vysypal na podlahu zbytky jídla a otevřel pár rybích konzerv, začaly se postupně vracet. Jsou jako ta kurva, za žrádlo vás budou snad i milovat. Pomyslel si; pomyslel si láskyplně. Víc nechtěl. Kočky u jeho nohou se rvaly o žrádlo, ani nestačil otvírat konzervy (jednu snědl sám, prsty si vtlačil rybinu do bezzubých úst a vypil šťávu; poslední večeře byla docela chutná a voněla tak známě). Ale i když jídlo došlo, kočky u něho zůstaly. Otíraly se mu o nohy, vrněly, celá kůlna a celý svět (a stařec k tomu) se chvěli tím vrněním, tou vibrací, tím předením posledního vlákna, jež spojovalo toho starce se životem – a když si lehl na záda na starou pohovku, jedna z těch koček mu vyskočila na hruď, chvíli po něm rozvážně šlapala, jako by hledala jeho srdce, a pak na něj celou vahou ulehla. Olízla mu tvář, jazykem drsným jako život. Najednou se nemohl ani nadechnout k poděkování, tak byla ta černá kočka těžká.

Vybřežení

DARJA: Když prší, může se stát úplně všechno.

LUBOŠ: Pršelo.

JAREK: Stalo se.

LUBOŠ: Úplně všechno, ve všech smyslech toho slova.

DARJA: Chcalo a chcalo a já stála na mostě a plivala do řeky.

JAREK: Děvka na mostě.

LUBOŠ: Slova jsou mosty.

DARJA: Stála jsem na mostě a čekala, co ke mně řeka přinese.

LUBOŠ: Řeka přinesla nás.

JAREK: Temně hučí Niagara.

Vlastně to ani není most, jen úzká zelená lávka nad jezem, svařená z ocelových nosníků, vyplněných pochůznou mříží. Ryze účelové dílo, vodohospodářská stavba, jež není určena veřejnosti. Průchod zakázán, varuje plechová tabulka nad plechovými schůdky, jež na obou stranách konstrukce vedou nahoru na lávku. Délka (rozpětí) skoro dvacet metrů: z jedné strany strmý zalesněný svah, do něhož zaříznuta cyklostezka, na protilehlé straně plochý ostrov, jenž kdysi býval rekreačním střediskem. Celý ostrov je obehnán vysokým drátěným plotem, k němuž jsou navíc připevněny ohavné zástěny z šedivého plastu, to aby na ostrov nebylo od řeky vůbec vidět. Pod jezem na straně cyklostezky písčina, nad ní ve svahu šest dřevěných křížů. Autor písně Niagara přešel tisíce mostů přes tisíce řek. Desítky jich postavil – z lián, z notových osnov, ze slov – a desítky jiných za sebou spálil. Jmenoval se Eduard Ingriš.

DARJA: Stojím na mostě a plivu do řeky.

LUBOŠ: Řeka spolkne všechno.

DARJA: To já taky. Ale za příplatek.

JAREK: Za tohle bych si teda připlatil. Sním o ženské, která mě spolkne jako hostii.

LUBOŠ: Nerouhej se, nebo tě taky spolkne řeka.

DARJA: To mě by řeka vyplivla jak chlup, i kdybych do ní z tohohle mostu skočila! Vyplavala jsem už z kalnějších vod, z horších vírů. Byla jsem dokonce v širší nominaci.

LUBOŠ: To my taky.

JAREK: Ale já nechci být v žádný ubohý širší nominaci, já chci být v reprezentaci, já chci stát na bedně, chci stříkat šampaňský z dvoulitrový flašky a večer se vystříkat do reprezentantky v synchronizovaným plavání! Do akvabely, kurva! Jen proto přece makáme už po ránu na řece i v takovým zkurveným dešti!

LUBOŠ: Se mi zdá, že si pleteš deblkánoi s formulí jedna.

JAREK: Myslím to obrazně, vole. O tom bys měl zrovna ty něco vědět, s těma tvejma básničkama. A řeka je náhodou stokrát nebezpečnější než třeba celá Monza! Například tenhle jez zabil za poslední roky víc lidí než celá ta nudná formule jedna od svýho vzniku.

LUBOŠ: Básničky taky.

DARJA: Orál taky. Nikdy nesmíš dovolit, aby ti to šlo přímo do krku! Copak jste nečetli v minulým Blesku o tý další amatérce, kterou tohle zabilo? Někde v Olomouci. Chtěla dopřát miláčkovi potěšeníčko, jaký znal jen z televize, zaskočilo jí to v krku a už jí nikdo nepomohl! Ani ten její vyděšenej miláček ne!

JAREK: To by mě zajímalo, co má taková holka na náhrobku. Kouření škodí zdraví? Nebo – zemřela pro lásku?

DARJA: Musíš to pustit jen pod jazyk, tam je prý míň chuťovejch buněk, takže ani necítíš tu odpornou chuť.

LUBOŠ: Vždycky když prší, myslím na lásku.

JAREK: Vlhkost se holt dostane úplně všude.

DARJA: Celá jsem mokrá, promočená tím drobným teplým deštěm, jako by na mě chrstli kýbl vlažný vody. Přičemž sama jsem špinavej kýbl, do kterýho se každej vycáká.

LUBOŠ: Myslím na lásku, protože déšť je jako láska, přichází odněkud shůry, spojuje nebe se zemí, je to dar života, promlouvá ke všemu živému nejstarším jazykem naděje.

JAREK: Radši pádluj, vole. Za zátočinou už temně hučí Niagara.

Jez č. 232/MO, kvůli blízkosti pavilonu Anthropos přezdívaný také Past na mamuta. Ještě nedávno velmi nenápadný pohyblivý jez s dvěma klapkami, pro loď připlouvající po proudu téměř neviditelný. Zabíjela jeho nenápadnost a dvojí podoba. Nízké převýšení hladiny lákalo ke sjezdu, a pokud byly podvodní klapky sklopeny, nebývaly se sjezdem žádné problémy. Takže řada vodáků snadno nabyla dojmu, že čím projeli minule, snadno projedou i dnes; nejčastější lidský omyl. Ovšem pokud byly klapky úplně sklopené, pod jezem nečekal nebezpečný vodní válec, který zabíjí na jiných proslulých jezech, ale hluboká napěněná vana. Pro loď, která najela do tohoto kalného šampusu, plného vzduchových bublin, přestával platit Archimédův zákon, okamžitě ztrácela vztlak a šla ke dnu; v napěněné vodě se téměř ani nedalo plavat. Po jubilejním pětadvacátém utopenci byl jez přestavěn na klasický se dvěma propustmi, z nichž levá sportovní je hlubší a při vysoké vodě umožňuje i sportovní trénink.

Autor písně Niagara proplul stovkami peřejí – na Amazonce, na Paraná, na Rio Perené. Když sjížděl na voru vodopády na dravé řece Huallaga, vytáhli ho indiáni z vodních vírů v kómatu, z něhož jej šaman probral až za osm dnů.

JAREK: Pro amatéry je tenhle jez ještě pořád nebezpečnej. Ale teď už je to na něm aspoň vidět. Zaber, vole.

LUBOŠ: Ti mrtví tam jsou pořád. Cítím je.

JAREK: Já cítím tebe, vole. Čím to dneska tak smrdíš?

DARJA: Taky jsem měla pověst pěkně nebezpečný holky. Ale byla jsem spíš pěkná než nebezpečná, byla to jen taková role, nejdýl nedaleko Tachova, v Salonu SS. Tak jsme se jmenovali kvůli Němčourům, pro úřady ale soft sado-maso. A já, Rudá Soňa, krvelačná domina s červenýma kozačkama až pod prdel, s červenýma vlasama a nehtama a se všema těma bičíkama a řetězama. Zkuste si to představit.

JAREK: Temně hučí Niagara.

DARJA: Nakonec jsem si musela dát vždycky lajnu, než jsem na ně vlítla jako krotitelka do manéže. Dokud jsem to jednou nepřepískla a málem neumlátila jednoho bankovního ředitele z Pasova, přivázanýho na kříži, až k smrti. Celej se z toho posral, doslova! Když mě kvůli tomu vyhodili, jezdil pak za mnou až do Ostravy!

JAREK: Zaber, vole. Dnes vesluješ jak zamilovanej Vinnetou, když jel ráno od Ribany. A taky tak smrdíš, rybinou. Ty kdyby sis odstříkl mlíčí do řeky jak losos, nažraly by se všechny ryby na celým povodí Moravy.

LUBOŠ: A ty bys je moh chytat na ten svůj prut.

JAREK: A ty na svýho červíka.

LUBOŠ: Radši bych chytil mořskou pannu.

JAREK: Mně by stačila ta akvabela. A neříkej dvakrát, protože už je čas na zásadní obrat.

Eskymácký obrat je záchranný manévr posádky po převrácení kajaku nebo zavřené sjezdařské kánoe. Při správné koordinaci pohybů není náročný na sílu, trénuje se důrazný pohyb boky a především hlavní zásada, že hlava jde z vody jako poslední. Mimořádně obtížné je ovšem dosáhnout souhry ve dvou, například na deblkánoi.

I život Eduarda Ingriše se během jediné chvíle obrátil vzhůru nohama, rázem se opravdu ocitl hlavou v divoké vodě. Slavný a bohatý prvorepublikový operetní skladatel po únoru 1948 přeplul s padesáti dolary Atlantik do Argentiny, pak proti proudu téměř celou Amazonku, později z Peru na balzovém voru Pacifik až do Polynésie. Eskymáky sice neznal, ale amazonské indiány výborně; vydal o nich několik fotografických knih a natočil několik filmů. A ze všech svých divokých obratů se vynořil vždy s hlavou mokrou, otlučenou, ale šťastnou a plnou plánů na nová dobrodružství.

DARJA: Stála jsem v dešti na mostě a čekala, co ke mně řeka přinese. Jak děvka v Hamburku.

LUBOŠ: Mně eskymáckej obrat nevadí. Jako by se člověk znovu narodil z tý vody. Voda je věčná naděje.

DARJA: A ta pitomá špinavá řeka ke mně přinesla rakev.

JAREK: Při eskymáku je nejlepší ta naše dokonalá párová souhra, bez tý to nejde. Jako dva teplí hoši ve strážním koši. Že, cvrčku? A pohlavní ochrana, kdyby se člověk ťukl o nějakej šutr na dně.

LUBOŠ: O tomhle vůbec nežertuj. Kdybys nezapomněl na tu šprcku, tak se to nestalo.

DARJA: Bez gumy všechno za dvojnásobnou cenu.

JAREK: Nekřičí někdo?

DARJA: To já jsem tak vykřikla. Úlekem. Když jsem uviděla, jak z tý zátočiny ke mně připlouvá rakev.

LUBOŠ: Že by se někdo topil?

JAREK: Nějaká ženská?

LUBOŠ: A my ji zachránili?

JAREK: Tolik štěstí najednou?

DARJA: Já se smrti nebojím.

LUBOŠ: Tolik štěstí najednou.

DARJA: Ale utopit se nemůžu. Nedokážu. Při svým výcviku.

JAREK: Už ji vidím.

LUBOŠ: Já ne. Mám vodu v očích.

JAREK: Budeš mít vodu i v gatích, až ji uvidíš. Támhle vole, na mostě.

LUBOŠ: Proboha, už ji vidím.

JAREK: Já ji dokonce i cítím, vole. Dokonce víc než tebe.

Darja Svojanovská, věk 39, výška 161, váha 59, barva očí šedá, barva vlasů blond. Sportovní postava. Ve zmíněný den oblečena do pánské hnědé kožené bundy značky Bugatti a černého spodního prádla značky Just Cavalli, na hlavě černá baseballová čepice značky Craft, na nohou neonově zelené gumové sandály značky Cross. Žádné šperky. Zvláštní znamení: výrazně zjizvený dolní ret, na zádech a na levé hýždi velké zelenomodré tetování ve tvaru ještěrky, na vnitřní straně levého stehna malé vytetované srdíčko. Naposledy viděna v erotickém podniku Riviéra, kde pracovala údajně jako tanečnice, ve skutečnosti prostitutka.

Autor písně Niagara znal všechny tanečnice v Praze, byl miláčkem žen v mondénní a umělecké pražské meziválečné společnosti; jeho osudovou ženou se ale stala až peruánská indiánka Natalia Mazuelos. Když si vzal krásnou Natalii v roce 1954 na palubu svého balzového voru Kantuta, s nímž chtěl doplout z Peru až na polynéské ostrovy, jeho velký vzor Thor Heyerdahl mu napsal: „Jsem přesvědčen, že soudek střelného prachu položený hned u vařiče na voru je daleko bezpečnější než tato žena se dvěma muži na palubě.“

DARJA: Když prší, může se stát úplně všechno. To ten déšť mě tak zblbnul, že jsem si spletla pitomou loďku s rakví. Ten déšť – a ještě jiný tekutiny v mým těle. Copak může rakev plavat proti proudu?

LUBOŠ: Sním, či bdím? Toť otázka. Nedáme si ještě jednoho eskymáka, ať se probudíme?

JAREK: Škoda že ten přelud krásný nelze ó-bej-mout…

DARJA: Pitomci pitomí, sporťáci namachrovaný! Takhle mě vyděsit! Málem jsem si z nich cvrkla, když vyplavali támhle od vrbiček tím černým dnem nahoru.

LUBOŠ: Vždyť ta ženská na mostě je skoro úplně nahá.

JAREK: Nejspíš víla, vole.

LUBOŠ: Ubohá Rusalka bledá…

JAREK: Nebo spíš kurva z toho bordelu na ostrově.

DARJA: Mám ráda sporťáky. Sama jsem bejvala sporťačka. Stála jsem nahoře na věži, jako teď stojím na tomhle mostě, a všichni chlapi tam dole u bazénu na mě čuměli. Jako tihle dva v tý loďce.

LUBOŠ: Proč si hned myslíš, že je to kurva?

JAREK: Tak sorry. Možná je to cyklistka. Možná píchla – píchla od samýho píchání – a teď si chce od tebe půjčit tvoji pumpičku. Nebo se svízt na tvý štangli.

DARJA: Mám ráda sporťáky, protože uměj ocenit, jak na sobě pořád makám. Že necvičím jen v posteli, zdravej pohyb na zdravým těle, ale že vypotím v posilovně stejně potu jako oni.

LUBOŠ: Vypadá spíš jak z nějakýho muzikálu. Jako tanečnice z muzikálu, třeba z toho – Cats.

JAREK: Až na to, že nemá síťovaný punčochy. Máš rád na holkách síťovaný punčochy, vole? Kdyby tak nelilo, nejspíš bych si myslel, že je tu někde skrytá kamera. Rozumíš – jako v telce, když nastoupíš do výtahu a tam je nahá ženská a klidně se tě ptá, do kterýho chceš patra.

LUBOŠ: Já bych jí řek, že až do nebe.

JAREK: A já, že do temnýho suterénu. Přímo do kotelny.

DARJA: Já byla v televizi víckrát než prezident. Když jsem bývala filmová hvězda. A moji voliči pro mě hlasovali jedinou končetinou, která neumí hlasovat falešně.

LUBOŠ: Myslíš, že chce skočit do tý řeky? Jako Viktorka?

JAREK: Střemhlav do propasti padá proud, a tam vidím tebe, děvče, plout –

Píseň Niagara zazněla poprvé roku 1932 v Ingrišově operetní revue Trampské milování; hned při pražské premiéře bylo představení přerušeno ovacemi diváků a píseň musela být opakována (jako téměř o století dřív při premiéře hry Fidlovačka s podobně sladkobolnou písní Kde domov můj). Byla to jedna z více než 60 operet, jež Eduard Ingriš od svých patnácti let složil; nejúspěšnější z nich, Rozmarné zrcadlo, se dočkala 1600 repríz. V peruánské Limě, kde se v exilu usadil, složil symfonii Pod peruánským nebem, byl dirigentem městského symfonického orchestru. Později v USA se věnoval komponování filmové hudby, za niž byl (film The Gallant One) dokonce nominován na Oscara.

JAREK: Pádluj, vole. Když seš tak chytrej – kde se tu teda ta ženská vzala? Holka modrooká přímo u potoka?

DARJA: Co já vím, co je tohle za město…

LUBOŠ: Copak neznáš pohádku o malé mořské víle?

DARJA: Co já vím, co je tohle za řeku…

JAREK: Možná je to jeptiška z Předklášteří, šla se před hrubou mší umýt k řece a voda ji vzala. Tak se tu nejspíš vzala. A jak říkal Hospodin v tom vtipu o Evě: Adame, tenhle smrad už z těch ryb nikdy nedostaneme…

DARJA: Co já vím, kdo jsem vlastně já… Vím jen, že se jmenuju Darja, Darja jako dáreček, převázanej růžovou mašlí. Výhradně osobní odběr, platíme výhradně cash.

JAREK: Byls už někdy s kurvou?

LUBOŠ: Mám malý kapesný.

JAREK: Ale v kapse to máš teď dost velký, co?

DARJA: To ten déšť za to může, ten déšť mě probudil, sotva jsem usnula. Nebo jsem vůbec neusnula? Nebo jsem se ještě vůbec neprobudila a tohle všechno je jen sen? Po nembutalu se šampíčkem si tím v poslední době nebývám moc jistá, proto taky týhle dvojkombinaci holduju.

JAREK: Nejspíš je to živej poutač na ten bordel na ostrově.

DARJA: Probudil mě ten déšť a ještě něco. Nějakej jinej zvuk než to šumění, v uších mi hučí už roky, to by mě nevzbudilo. Ještě nějakej jinej zvuk, jako kočičí mňoukání. Jako malý koťátko kdyby tam venku mňoukalo, malý promočený koťátko. Já kočky zrovna nemusím, snad že mi tak chlapi často říkají, mrouskavá divoká kočka, a na jedný štaci jich bylo v baráku naproti stovky, šéf je trávil otráveným masem, aby nemňoukaly. Dodneška si ten zvuk pamatuju, když tam chcípaly. A zrovna takovej nějakej zvuk mě probudil, sotva jsem v pět ráno po šichtě usnula. Ale usnula jsem doopravdy? A vzbudila jsem se vůbec?

JAREK: Temně hučí Niagara.

DARJA: To ten déšť tak hučel, v tomhle laciným bordelu máme plechovou střechu, kdysi to prý bývala výletní restaurace s kuželkama. Teď tam porážejí chlapi nás jako kuželky, těma svejma koulema. Nejoblíbenější fór tohohle bordelu. Déšť hučel a ještě něco, když jsem se probudila. Probudila jsem se vůbec?

JAREK: Temně hučí do noci.

DARJA: A ještě něco hučelo, v dálce. Jsem na týhle štaci sotva týden, celej den a noc tu vyřvává hudba, no ale teď nad ránem jsem to najednou slyšela. Ten déšť, to vzdálený hučení a pak taky to koťátko, jako by tam venku v tom dešti chcípalo.

LUBOŠ: Temně hučí Niagara.

DARJA: Co já vím, co je to za řeku.

LUBOŠ: Temně hučí do noci.

DARJA: Najednou jsem věděla, že musím ven, abych tomu koťátku pomohla. Protože taky žeru celej život otrávený maso, taky mám střeva plný jedu.

JAREK: Temně hučí Niagara.

DARJA: Jako kámoška Ágnes v tom baráku, kde šéf otrávil všechny kočky. Asi šetřil na jedu, nebo jed na krysy na kočky tolik nezabírá. Škoda že jsme ho nedaly jemu do toho jeho slavnýho bourbonu, tý kryse šéfovský. Celý dva dny jsme je slyšely chcípat, ty kočky, až to Ágnes a ještě pár holek nevydrželo, vyžahly pár flašek a šly na ty kočky s vidlema. Prý aby jim zkrátily utrpení, ale skoro bych řekla, že to některý nejspíš i bavilo. Možná si představovaly, že mordujou někoho jinýho než ty ubohý kočky.

LUBOŠ: Temně hučí do noci.

DARJA: Kočka zkurvená, takhle mě probudit. Probudila jsem se vůbec? Anebo tu kočku slyším jenom ve snu? Po tý svý šampaňský dvojkombinaci už to někdy nepoznám, tak jsem sešla dolů do baru, že se někoho optám, ale tam ani noha. Kdo by taky chodil píchat v sobotu v noci do takovýho ubohýho bordelu? Tak jsem vzala z ledničky za barem flašku šampíčka, že to přepiju a snad zase usnu – ale jak jsem měla tu těžkou studenou flašku v ruce, najednou mě napadlo, že bych mohla to mňoukající koťátko zachránit. Když ho tou flaškou umlátím k smrti.

JAREK: Temně hučí –

DARJA: Aby už se netrápilo, to koťátko.

JAREK: – Niagara, temně hučí –

DARJA: Abych už ho neslyšela, jak ve mně kňučí.

JAREK: – do noci –

DARJA: – do noci a do deště jsem vyšla zadními dveřmi, jen z věšáku jsem sebrala čísi koženou bundu a šla, nevím, kde jsem vzala tu čepici na hlavě, nevím, kde jsem vzala ty pitomý boty, nevím, co jsem v tý mokrý trávě hledala, šla jsem pěšinou k jakýsi brance, šla jsem pěšinou k tomuto mostu a kňučela jako to ubohý kotě.

JAREK: Do noci.

DARJA: Do noci a do svítání, do deště, co mě celou objal, co mě osprchoval dočista do čista, co mě zachránil jako já to koťátko.

Neškodí jímavou písničku zazpívati dvakrát: Autor písně Niagara proplul proti proudu jinou řeku, tu největší a nejtajemnější ze všech. Když v roce 1948 odešel téměř bez prostředků z vlasti, požádal o azyl v Argentině; jeho žádost prý osobně zamítla Evita Perónová, pozdější hrdinka muzikálu, za nějž by se Eduard Ingriš asi nestyděl. S falešnými doklady vyplul proti proudu Amazonky a jejích přítoků přes celý kontinent až do And, jež s indiánskými průvodci překročil do Peru; cesta, po níž se i dnes vydávají jen nejodvážnější profesionální výpravy. Zakotvil v Limě, kde si napřed otevřel fotostudio, poté se stal dirigentem místního symfonického orchestru. Jeho skladby hrály orchestry po celé Americe, jeho fotografie tiskly takové časopisy, jako byl Time a Life. Ve vlastní režii natočil tři celovečerní filmy a bezpočet kratších dokumentů.

JAREK: Zaber, vole.

DARJA: Už připlouvají. Proti proudu. V tý svý černý rakvi.

JAREK: Už bílý losos táhne peřejí…

DARJA: Nebo se mi to jen zdá? Mávají těmi pádly jak vážka křídlama, ale stojí furt na jednom místě. Jako já. Vážka, co se nakonec stala noční můrou.

LUBOŠ: Nepočkáme ještě na vyšší vodu, ať si v tý šlajsně opravdu užijem?

DARJA: Že by ten proud byl na ně moc silnej? Že by se mě báli?

JAREK: Užijem si i tak. Když poplavem přímo pod ní, možná uvidíme i její kočičku…

LUBOŠ: Mňau.

JAREK: A možná si ji i ochočíme, tu kočičku.

LUBOŠ: Mňau.

JAREK: Víš, že píča se fakt jmenuje podle kočičky? Je to něco z francouzštiny, prý to sem přivezli Napoleonovi vojáci.

LUBOŠ: Petit chat. Malá kočička.

JAREK: Znáš ten vtip, jak Marienka říká Lacovi, že má mezi nohama kočičku? A Laco říká –

DARJA: Umím si představit, co teď říkají. Pořád ty stejný chlapský řeči. Mohla bych těch keců vydat celej slovník, celou encyklopedii!

LUBOŠ: Kunda je zase z latinského cunnus. A mrdání bylo ještě v sedmnáctým století spisovný slovo. Znamenalo to rychlý pohyb. Nezval říkal, že je to vůbec nejkrásnější český slovo.

JAREK: Ten básník?

LUBOŠ: Na břehu řeky Svratky kvete rozrazil. Na břehu řeky Svratky roste nízká tráva.

JAREK: Na břehu řeky Svratky všude samý zvratky.

LUBOŠ: Rád chodil jsem tu denně, toulal se a snil –

DARJA: Co já vím, co je to za řeku…

LUBOŠ: – na břehu řeky Svratky kvete rozrazil a voda je tu těžká, kalná, tmavá.

JAREK: Na břehu řeky Svratky stojí tlustá kurva a vůbec není drahá.

LUBOŠ: Takhle prznit klasiku…

DARJA: Za klasiku sedm set.

LUBOŠ: Koukej, už to stoupá.

JAREK: Tobě? Neproraz nám tím pérem loď!

DARJA: S orálem bez gumy za tisíc.

LUBOŠ: Voda už stoupá. Na přehradě konečně otevřeli propustě!

JAREK: Tak jdeme na to! Losos už táhne, pojď, za ním poplujem –

DARJA: Anál za dva.

JAREK: – a touhy dávné se změní v krásný sen.

Tah lososů je jedním z nejznámějších mystérií přírody. Dravá ryba se rodí v sladkovodních řekách, jež ovšem samci po třech letech opouštějí, aby teprve v oceánu pohlavně dospěli. Poté se vracejí proti proudu svých řek do rodných trdlišť na horních tocích, kde se vytřou se samicemi, jež neopouštějí sladkou vodu. Každá samice se tře s několika samci. Ti překonávají při pouti za samicemi často tisíce kilometrů proti proudu řek, hnáni silným rozmnožovacím pudem proplouvají i prudkými peřejemi, dle četných svědectví dokáže rozvášněný losos prorazit i vzhůru vodopádem. Na celé své pouti za samicemi lososi nic nejedí, mění se jejich fyziognomie i barva, a po spojení se samicí většina z nich umírá vyčerpáním.

Autor písně Niagara viděl lososy táhnout peřejemi až ve stáří, byl ale specialistou na jihoamerické sladkovodní ryby a dokonce i na velké ryby mořské. Fotografoval je, psal o nich knihy – a když byla v padesátých letech natáčena filmová adaptace Hemingwayova Starce a moře, najal si John Huston Eduarda Ingriše jako odborného poradce. Tehdy se Ingriš seznámil s Ernestem Hemigwayem, s nímž se přátelil až do spisovatelovy sebevraždy.

JAREK: To je teda síla, vole!

LUBOŠ: Ženská síla. Vlhká a vábivá. Vždycky když prší, myslím na lásku.

JAREK: Mužská síla. Tři hodiny tréninku denně. Kýbl potu. Hleď, už bílý losos táhne peřejí.

DARJA: Silní jsou, tihle bejčci. Tihle blázniví sporťáci, jak makají v tý zpěněný vodě, co se proti nim žene po tý skluzavce vedle splavu.

JAREK: Říká se tomu šlajsna.

LUBOŠ: Správně česky – propusť.

DARJA: Silní jsou, ale ta napěněná voda je myslím silnější. Kde se jí tu najednou tolik vzalo? Je to jak ta skluzavka a vířivka v aquaparku v Laa, kam jsme si přes čáru odskakovaly z bordelů v Hevlíně, abysme v saunách ze sebe vypotily všechno to chlapský noční svinstvo a pak se vznášely ve venkovním bazénu na zádech v hustý slaný vodě jako andělé, jako zkurvení andělé. Já u bazénů vyrostla, ale v tý slaný vodě v Laa bych vydržela ležet na zádech s očima v nebi až do smrti, tak bych si smrt snad i představovala, tak bych si ji i přála.

JAREK: Zaber, vole.

LUBOŠ: To je teda síla, tahle voda.

DARJA: Tolik vody! Čistá voda nade mnou v nebi, špinavá ve mně, divoká pode mnou v řece. A ještě jakási v mejch očích, brečím jak stará děvka, to teda sedí. A zrovna do těch očí on mi teď hledí, jeden z těch dvou sporťáků v tý loďce, seká jaksi zuřivě veslem do tý zpěněný vody a zírá mi upřeně do očí, jako očarovanej.

LUBOŠ: Ženská síla. Vlhká a nezastavitelná jako ten déšť. Tohle fakt vypadá na povodeň.

JAREK: Zaber, vole. Chlapskou silou. Nebo se nám ta děvka na mostě bude pošklebovat. Copak nevidíš, jak na nás čumí?

LUBOŠ: Dívá se na mě. Přímo na mě.

DARJA: Dívá se na mě. Přímo na mě. Ale jinak než chlapi v aquaparku, jinak než ti chlapi pod skokanskou věží. Docela hezky, ten kluk na špici. Až se skoro zastydím, že tu stojím skoro nahá. Vždyť bych mohla bejt klidně jeho máma, řekla bych, i když mý city teď nejsou zrovna mateřský. Trocha šampusu to srovná.

JAREK: Zaber, vole. V olympijským kanále to bude horší.

LUBOŠ: Ty patříš do úplně jinýho kanálu.

DARJA: Nedokážou to. Ta řeka je silnější než oni, už to vidím. Vidím, jak uvízli na jediným místě, i když zabíraj těma veslama jak blázni. Už maj dokonce i takovou barvu v ksichtech, jako dědci po viagře. Tihle mladí bejčci viagru nemusej, ale zase nikdy dlouho nevydrží, však to znám. Kolika z nich už jsem pomohla, když byli plní horký vody!

JAREK: Ty vole.

LUBOŠ: Ne.

JAREK: Ty vole.

LUBOŠ: Ne.

DARJA: A pomůžu i těmhle, když tak moc touží za mnou nahoru. Trochu šampíčka? Ale až si ho fakt zasloužíte, sporťáčci, i když v baru jsme šampíčkem obvykle začínali. A když nezabralo ani to, když chlap furt jen seděl u baru jak přikurtovanej bezpečnostníma pásama, místo aby se zajímal o naše airbagy, každá jsme měla svou fintu.

JAREK: Ty vole. Dnes to nedáme. Tohle je fakt povodeň.

LUBOŠ: Ale dáme. Ty vole. I když je to povodeň.

DARJA: Přistoupila jsem k takovýmu váhavýmu střelci na baru a zašeptala mu: Nebude ti vadit, že se ráda předvádím? A když se na mě podíval, jen jsem se usmála a nepředvedla mu vůbec nic. V tom byla ta finta. Vůbec nic, ani chlup – v těch dobách, kde jsme ještě nějaký chlupy měly. Musíte nechat pracovat jejich fantazii, nebo takový nějaký šťávy.

JAREK: Moc vody.

LUBOŠ: Moc vody.

DARJA: A právě v takový kalný vodě je snadno zaseknete, jejich vlastníma prutama. A na stejným háčku teď vytáhnu z tý vody i tyhle dva pstroužky, jako když jsme chodívali v dětství s tátou na pytlačku.

JAREK: Serem na to.

LUBOŠ: Zaber, takhle na tý bedně se šampaňským nikdy stříkat nebudeš. Copak nevidíš, že ta ženská nahoře už má flašku v ruce?

JAREK: Já myslel, že je to vibrátor.

DARJA: A to šampaňský slavnostně pozvedám k přípitku, aby si mě líp všimli. Dokonce napřed ťuknu tou poloprázdnou flaškou o železný zábradlí, aby mě i slyšeli!

JAREK: Ty vole! To je zvonění do posledního kola?

DARJA: Nevadí vám, že se ráda předvádím?

LUBOŠ: Spíš umíráček, vole.

DARJA: Hned si mě nevšimnou, ti sporťáci. Hned nezaberou. Maj dost práce s jinou špinavou vodou, než je ta ve mně, než je ta ve flašce od francouzskýho šampusu, do který jsou přelitý bulharský bublinky za šest pětek. Taky jsem někdo jinej v jiný flašce. A oni jako špunt od toho šampusu, jak tam poskakují ve zpěněný vodě. Můj táta taky dělal splávky na pytlačku ze špuntů od vína. Ale vod rybízovýho.

JAREK: Ty vole.

DARJA: Jsem vaše cílová prémie.

LUBOŠ: Ty vole.

DARJA: Jsem vaše cílová slavobrána, zvlášť když dám nohy trochu od sebe. Jenom škoda, že nemám vysoký podpatky – ale v mým věku si ženská bere vysoký podpatky už jen do postele.

JAREK: Ty vole! Zaber, ať ji uděláme.

LUBOŠ: Já už skoro udělanej jsem.

DARJA: Ty gumový papuče jsou fakt hrozný, i když jinak jsem na gumový věci zvyklá. Radši odlákám jejich pozornost na kůži – na kůži pod kůží. Rozepnu si tu koženou bundu, aby viděli. Zvednu flašku se šampusem, aby se mi zvedly prsa. Usmívám se – protože když cením zuby, nevšimnete si těch mých rtů. A pak už se jen dívám do očí toho kluka na špici a táhnu ho z tý vody nahoru ke mně.

JAREK: Kunda proti vodě utáhne tři lodě.

LUBOŠ: Má smutný oči.

JAREK: V potoce se voda točí.

DARJA: Má smutný oči.

JAREK: To říkával můj první trenér. Kunda proti vodě utáhne tři lodě.

DARJA: Jako bych ty oči už někdy viděla. Zaber.

LUBOŠ: Jako bych ty oči už někdy viděl. Zaber.

DARJA: Nedíváš se na mě jako na kurvu. Zaber.

LUBOŠ: Nedíváš se na mě jako kurva. Zaber.

JAREK: Kurva zkurvená, ta nás snad opravdu oba udělá.

DARJA: Jsem děvka na mostě, a prší. Prší a chladno je mi, až mi i bradavky ztvrdly. Když to ucítím, zase si tu bundu rychle zapnu, jako bych se najednou styděla. Protože ten déšť ze mě umývá všechny mý šminky, všechno to svinstvo, ten déšť a ty jeho oči.

JAREK: V potoce se voda točí, podemele tvoje oči.

DARJA: Už zabírají. Už pomalu jedou nahoru, ty kluci sporťácký. Hurá! Už jedou a něco mi vezou, vím to. Něco mi přivážejí. Stříká voda od vesel, stříká z nich pot i v tom dešti – a kdoví co by z nich ještě stříkalo, kdyby už nebyli skoro nahoře. A najednou to není jen ten sport, není to jen hra. Jak se dívám do očí toho na špici, tak je to doopravdy.

LUBOŠ: Doopravdy.

JAREK: Kunda proti vodě utáhne tři lodě –

DARJA: – a ta loď je už najednou nahoře, podplují přímo pode mnou a řvou nadšením, jako by se fakt voba udělali. I já křičím nadšením. Hurá, dokázali to! Šampióni! Vydrápali se z tý kalný vody pod splavem, plný svinstva.

LUBOŠ: Dokázali jsme to.

DARJA: Taky už jsem to párkrát dokázala, ale pak mě to vždycky zase vcuclo zpátky.

JAREK: Slyšíš tu ožralou kurvu, jak řve?

Vodní válec je vodácký výraz pro rotující vodu pod jezem: voda se odráží ode dna tak, že část vody se vrací na hladině zpět k jezu. Člověk zachycený vodním válcem pak nemůže od jezu odplavat, protože je neustále strháván proudem zpět – a jakmile se vrátí až k jezu, je zatlačen proudem vody znovu pod hladinu.

Rovněž Eduard Ingriš uvízl ve vodní pasti, a to při své první plavbě z Peru do Polynésie. Blízko rovníku se jeho balzový vor dostal do obrovského víru, jenž měl v průměru 600 mil. Celých 47 dnů se tříčlenná posádka marně pokoušela vyváznout, navíc přestala fungovat vysílačka. Jeden z členů posádky ze strachu ze smrti hladem chtěl všechny ostatní postřílet, Ingriš mu v poslední chvíli sebral revolver. Dokonce i krásná Natalia Mazuelos těžce onemocněla, přesto právě ona byla zoufalým mužům jedinou oporou. Ingriš si později poznamenal do lodního deníku: „Bylo by těžké nalézt druhou dívku podobných vlastností: udatnost, neohroženost, nebojácnost, něžnost a trpělivost přímo andělská. V těžké nemoci, bez naděje na záchranu, mohla být příkladem celému světu.“ Když se pak Ingrišovi přece jen podařilo vysílačku na chvilku oživit a vyslat SOS, panamský prezident požádal o pomoc přímo prezidenta Eisenhowera. Dvě americké válečné lodě pak zcela zdecimovanou posádku po týdenní akci zachránily. Přestože plavba skončila téměř katastrofou, posádku vítaly v Limě statisíce lidí. „Jako bychom se vrátili z Měsíce,“ zapsal si Ingriš.

LUBOŠ: Na břehu řeky Svratky kvete rozrazil –

DARJA: – na břehu řeky Svratky roste nízká tráva.

LUBOŠ: Rád chodil jsem tu denně, toulal se a snil –

JAREK: – na břehu řeky Svratky kvete rozrazil?

DARJA: – a voda je tu těžká –

JAREK: – kalná –

LUBOŠ: – tmavá.

DARJA: Do tý kalný vody bych nejradši skočila, kdybych jen věděla, že mi to pomůže. Tak krátký jsou lidský radosti. Jen jedinej krátkej skok.

JAREK: Votočíme v tý vodě ještě jednoho eskymáka, ať spláchneme ten pot? Ať se vzpamatujem?

DARJA: Tý kalný, tmavý a těžký vody jsem plná. To jen na chviličku to vypadalo třpytivě jak pěna pod jezem, když se na mě ten kluk na špici díval.

JAREK: To tys tak řval?

LUBOŠ: Ne. To ty.

JAREK: A slyšels, jak zařvala ona? Tentokrát to možná ani nemarkýrovala, kurva.

DARJA: A teď už se na mě ani nepodívá, můj pstroužek kostnatej, klopí oči do vody, jako by si je chtěl vypláchnout, jako by si je chtěl vypláchnout od toho mýho pohledu. Nedivím se mu. A pak se ti kluci opravdu celí opláchnou, zase se otočí dnem nahoru, v tý klidný černý vodě nahoře nad splavem, z tý jejich kánoe už je zase rakev, a když se vynoří, jsou to už úplně jiní kluci. Takoví – jakoby ochlazení celí. Jako by ta voda z nich všechnu tu pěknou chvilku spláchla. Ten můj se na mě ani nepodívá, jako bych tu ani nebyla, a ten druhej čumí zase tak, že bych tu nejradši vopravdu nebyla.

JAREK: Nenalodíme ji? Že bysme si dali ve dvojkánoi ruskou trojku? Ona fakt vypadá jako ruská děvka.

LUBOŠ: Vykašli se už na to.

DARJA: Kašlou na mě. Ten můj pstroužek dokonce vopravdu, vopravdu kašle, jako by se při tom eskymáckým obratu napil vody, jako by mu při lízání zaskočil chlup.

LUBOŠ: Jedeme zpátky, jo?

JAREK: Ale tou její brankou, jo?

DARJA: Ale kurva přece ví, jaký jsou chlapi nesmělí a ubohý, kurva je musí umět vždycky povzbudit. Zvlášť když potřebuju povzbudit v týhle mizérii i sebe. A tak položím tu flašku na zábradlí, zvednu vobě ruce nad hlavu a tleskám, hlasitě tleskám, jako mi kdysi tleskávali ti chlapi u bazénu pod věží.

JAREK: Standing ovation, vole. Už jsi to někdy zažil?

LUBOŠ: Tleská jen proto, že se chce zahřát, holka ubohá.

DARJA: No jo, já mám u chlapů úspěch vždycky, ti kluci už se na mě zubí a ten zadní mi dokonce zamává, škoda že ne ten můj na špici. Ale to se poddá, miláčku, to se poddá, na zdraví. A tak jim obřadně připíjím rovnou z tý flašky a druhou rukou mávám a pak na tý ruce dám palec nahoru, aby viděli ti kluci sporťácký, že jsou jedničky.

JAREK: Ukazuje, jak ti ho postaví nahoru, vole.

LUBOŠ: Vážně se už na to vyser. Už mě sereš.

JAREK: Nebuď hned sprostej, jsou tu dámy. Na dámy se musí galantně. Koukej, vole.

DARJA: Smějou se na mě a pak mi ten zadní kluk moje vítězný gesto oplatí. A jak mám oči plný tý vody – toho deště, čeho jinýho – chviličku trvá, než si všimnu, že na mě nezvedá nahoru palec, ale prostředníček.

JAREK: Nejsi už na Rusalku trochu stará?

DARJA: Volá na mě ten kretén z lodě.

JAREK: Nejsi už na Rusalku trochu stará?

DARJA: A já kráva se tomu v první chvíli málem zasměju, protože tak to mám natrénovaný, zasmát se každýmu hňupovi, když ze sebe vypotí nějakej fór. Ale když na mě ještě ukazuje tím prostředníčkem – a já už takovejch prostředníčků do zadků strkala, já už takovejch prostředníčků v zadku měla –, najednou mi to konečně dojde a chytí ve mně saze. I v tom dešti, sakra.

LUBOŠ: Jsi fakt idiot.

JAREK: Proto s tebou nejspíš jezdím.

LUBOŠ: Už nebudeš.

DARJA: Já nevím, kde se to v těch chlapech bere. Taková ubohost. Každej druhej jde za děvkou jen proto, aby ji urážel a ponižoval. Doma se bojej přepnout bez dovolení seriál v televizi, a na mě si budou dovolovat. Ubožáci ubohý. Kolik let mi srali na hlavu, někdy i dovopravdy. Ubožáci ubohý. Tenhle je ještě mladej, možná se dal na tohle veslování právě proto, aby to svinstvo ze sebe nějak vypotil – ale to ještě neznamená, že mu to dnes projde. Kdyby to bylo aspoň za prachy, tak bych to možná skousla. Ale na tom mostě – na tom mostě v tom dešti – jsem najednou sama za sebe, za skokanku Darju, co byla v širší nominaci a prorážela vzduch a vodu jak duhovej pstruh, a tak na něho taky křiknu: Vykuř si ho, ubožáku!

JAREK: Radši než od tebe, ty tlustá vílo!

DARJA: Křikl na mě.

JAREK: Křikl jsem na ni.

LUBOŠ: Vždyť není tlustá.

DARJA: A víc už jsme si toho v tomhle životě neřekli. Je tohle vůbec možný, taková sprostota? Možný to je, vždyť kolikrát už jsem tohle slyšela. A někdy jsem se tomu i smála, já kráva. Na mě už bylo sprostejch tolik chlapů, že by se všichni nevešli ani na tenhle most. Ani na Karlův most, sakra! Ale i pod Karlovým mostem někdy stačí poslední kapka, a já nejsem svatá na mostě. Já jsem nasraná a vím, že tenhle hajzl je ten úplně poslední, kterej to na mě zkusil. Kterej si to dovolil. Nejspíš že jsem to nečekala, proto mě to tak vytočilo. Že jsem na tomhle mostě spíš za člověka než za děvku.

LUBOŠ: Jedeme zpátky. Hned.

DARJA: A hlavně že to musel slyšet ten můj pstroužek. Ten, co se mi tak smutně díval do očí. Teď se dívá jen do vody, taky s tím hovadem ubožáckým nic nezmůže. Jednou bude stejnej jako on, když spolu budou pár let jezdit. Taky bude pořvávat na holky na břehu, že jsou tlustý víly. Jak si jen to hovado sprostý mohlo dovolit na mě takhle křičet? Tlustá? Já? Udělaná jsem. Svalnatá a silná, roky ve fitku. A všechnu tuhle sílu dám do toho švihu, kterým po tom nařvaným kreténovi hodím tu flašku se zbytkem šampáňa.

LUBOŠ: Jedeme zpátky. Hned.

DARJA: Jasně že ne hned. Nechci přece trefit toho na špici, toho svýho, proč by měli vždycky všechno odsrat nevinní. A kdyby se na mě podíval, kdyby ke mně jen na vteřinu zvedl oči, než je chytil proud, neudělala bych to. Vodpustila bych. Za jedinej vlídnej pohled. Ale když se na mě podívá jen to hovado sprostý, jak pode mnou proplouvají, když se podívá přímo mezi mý nohy a ještě i hvízdne, už to nejde zastavit. Otočím se za nima a dobře namířím. Radši bych ho vzala zepředu, aby měl pysky rozsekaný jako já, ale takhle je to větší tutovka. Mířím jen vteřinu, ale celej život jsem se na to chystala, jak konečně nějakýmu takovýmu hajzlovi rozbiju hlavu! Ne seřezat je bičíkem po prdeli, když o to škemrají. Když vám za to platí. Teď zaplatí on, za všecky. Doopravdy potrestat. Za všechny tyhle svině. Teď! Teď! Zvednu tu těžkou flašku a máznu toho zadního přímo do hlavy. Kupodivu se fakt trefím, přes všechno to svinstvo, co mám v sobě. Trefím ho rovnou do hlavy. Teda přesněji do tý černý helmy, flaška se od ní odrazí a sklouzne do vody, škoda toho chlastu.

LUBOŠ: Jarku –

DARJA: Ani nezařval. Ani ho to moc nebolelo, nejspíš, v tý černý lesklý helmě.

LUBOŠ: Jarku!

DARJA: No ale jistej nesoulad to mezi ty dva sporťáky přece jen vneslo. Jak zahučí po tý napěněný skluzavce dolů do napěněný vody pod splavem, nezapíchnou se do tý vody zase úplně tak, jak nejspíš chtěli. Tak přesně. Tak rovně. Znám to ze svýho skákání z věže, co s váma voda udělá, když se do ní nezapíchnete přesně. Jak umí bejt hrozně tvrdá. Voda vám nic nevodpustí.

JAREK: Kurva kurevská.

DARJA: Na okamžik zmizí celí pod tou zpěněnou vodou, ti dva kluci i jejich loďka, a když zase vyplavou, je z toho zase ta rakev. Ta černá vodporná rakev, dnem nahoru. Idioti idiotští, nejspíš si myslí, že mě tímhle polekají! Ale já už ty jejich triky znám a nebudu tu čekat, až se zas srovnají a vylezou na břeh, aby mi ten nařvanej zmrd rozbil hubu. Já už měla hubu rozbitou tolikrát, že na něco takovýho čekat nebudu! Votočím se a jdu po tom mostě pryč, pryč z toho zkurvenýho kurevskýho ostrova plnýho kurev, přejdu tu řeku a už se nikdy nevrátím, jdu po tom mostě a výjimečně ani nekroutím zadkem, tak ho mám strachem staženej.

JAREK: Temně hučí Niagara.

LUBOŠ: A voda je tam těžká, kalná, tmavá.

DARJA: Neohlídnu se ani po tom prvním výkřiku. No ale po tom druhým už jo, protože poznám hlas toho svýho chlapečka. Nikdy jsem ho neslyšela, ani jedno jediný slovo, ale stejně jeho hlas poznám. A taky jeho ruku nad vodou, když se otočím. Jeho ruku v černým neoprénu nad tou kalnou vodou, všechny prsty roztažený, čeho si člověk v takový chvíli nevšimne. Už nekřičí. Já křičím, ale tady mě nikdo neuslyší. Proboha.

LUBOŠ: Vždycky je to stejný. Jako se znovu narodit.

DARJA: Možná kdybych váhala, tak by to pak byl hrdinskej čin. Hrdinskej čin do novin. Ale já váhat a přemejšlet zapomněla. Běžela jsem zpátky po tom mostě. Po tom mostě, co už ho nikdy nepřejdu. Přelezla jsem zábradlí a skočila do tý napěněný vody pod splavem. Po hlavě, já kráva, to jsou ty idiotský sportovní návyky, ta sportovní pýcha.

A pak je skoro ticho, jen šumí déšť. A řeka šumí. A šampaňské v láhvi, krev v uších, krev v žilách, všichni ti mrtví tam pod jezem. Vítr v korunách akátů šumí, šumí i samotný vzduch, když si ho zavřete do dlaně a přiložíte k uchu, uslyšíte všechny ty molekuly kyslíku a vodíku, jak do sebe s šuměním narážejí. Opravdu to zkuste, teď hned, na obou uších. Slyšíte? I vesmír nad námi (a vesmír v nás) tichounce šumí, jsou to zbytkové relikty Velkého třesku, během nějž (prý) tohle všechno vzniklo. Šumí moje (a tvoje) krev, roznášející po celém těle živiny a infekce a lásku a metastázy. Harddisk mého notebooku tiše šumí, jak rozkládá tento svět – tento svět u vody – na jedničky a nuly. I mně šumí v kuli i v kulích, proto tento příběh. Přilož si jej k uchu, jak šumí.

DARJA: Když prší, může se stát úplně všechno.

LUBOŠ: Může se stát i to poslední, co se vám kdy stane.

DARJA: Kde je to ztracený koťátko, který jsem šla hledat? Který jsem chtěla zachránit? Snad se taky neutopilo, koťátko ubohý?

JAREK: Tu už nezachráníš, vole.

DARJA: Když mě vytáhnou z vody, ještě pořád prší. Cítím ty kapky po celým těle, jako bych byla nahá. Jak to, že jsem úplně nahá? A ještě divnější je, že ty dešťový kapky vůbec cítím. Vždycky jsem si myslela, že po smrti už člověk necítí vůbec nic. A já jsem teď mrtvá, o tom žádná, poznám to podle toho, jak hlubokej a šťastnej klid teď v sobě mám. Skoro jak po gramu háčka.

JAREK: Marná lásky snaha.

DARJA: Cítím vůni říčního bahna. Lopuchy. Jakýsi studený kamení pod mýma zádama cítím, ale už mě netlačí. Vůbec nic už mě nikde netlačí, chválapánubohu.

JAREK: Nech toho. Nemá to cenu. Vždyť už je úplně studená.

DARJA: Všechno je tu nějak studený, dokonce i ten déšť, ale mně to nevadí. Protože pak ucítím něco teplýho na svých rtech, polibek je to, jako v pohádce.

JAREK: Nech toho, vole. Ještě vod ní něco klofneš.

DARJA: Polibek? Hned to nepoznám, protože já se zaživa moc nelíbala, nejen kvůli těm rozsekaným rtům. Princ je to, líbá mě. Jsem malá mořská víla, moře mě právě vyplavilo na pláž, tuhle pohádku jsem v dětství přímo nesnášela, vždycky jsem ji u televize prořvala. A přece jsem se na ni vždycky znovu dívala, kráva pitomá. Vždycky jsem doufala, že to tentokrát dopadne nějak jinak. Voní mátovým čajem, tenhle princ.

JAREK: Napřed jí musíš vytáhnout jazyk, jestli ho nemá zapadlej.

DARJA: Otvírají mi pusu. Něčí prsty mi šátrají v krku, ale já se nepozvracím. Jednak jsem mrtvá, jednak jsem trénovaná. Když se stalo módou strkat ho ženským až do hlasivek, trénovaly jsme to na banánech a vibrátorech. Jako by to už tak nebylo dost k zblití.

JAREK: Stejně už to nemá cenu, vole. Vždyť byla v tý vodě strašně dlouho.

DARJA: Není to poprvý, co jsem mrtvá.

LUBOŠ: Trenér říkal, že někdy je možný oživit člověka třeba i za hodinu.

JAREK: Jo, ale to jsou zázraky, který se stanou jen v ledový vodě, která zpomalí odumírání mozku. Ale tahle měla mozek nejspíš vybrakovanej už zaživa, proč by za náma jinak skočila?

DARJA: Chtěla jsem zachránit koťátko. Kohosi jsem chtěla zachránit v tom dešti.

JAREK: Fakt vod ní něco chytíš, vole.

LUBOŠ: Chtěla nás zachránit. Nevěděla, že když se cvaknem ve válci, nic se nám v těch vestách nestane.

JAREK: A možná spíš chceš poprvý v životě ocumlávat nahou ženskou, co?

DARJA: Znovu cítím jeho dech. Zacpe mi jednou rukou nos a jde na to. Dvakrát vdech, pak to ze mě vymáčkne, znovu a znovu. Nejspíš dával ve škole dobrej pozor, školáček. To já když měla pomoct baronce, když se předávkovala, vůbec jsem nevěděla, jak na to. Můj funící princ, rty má jak děcko. Kdyby to záleželo jen na mně, snad bych zase i oživla, jen abych mu udělala radost.

JAREK: Neužíváš si to trochu moc? Znám jeden dobrej vtip na tohle choulostivý téma. Pane doktore, vy neléčíte, vy mrdáte…

DARJA: Ale kecám, nechtěla bych zpátky vůbec kvůli nikomu. Funí, jeho mátovej dech mě celou prostupuje, nafukuje mě jako pouťovej balónek, opravdu mám na okamžik pocit, že vzlítnu k obloze… a pak se to stane. Opravdu vzlítnu. Jako kdysi v Ostravě po jakýmsi tripu, taky jsem se vznášela pod stropem a viděla sebe samu, jak se nechávám ojíždět tím tlustým policajtem zezadu. Teď je to ale doopravdy, doopravdy vzlítnu. Na vteřinu dokonce zase vidím, vidím ty dva sporťáky, jak klečí na betonový náplavce u jakýhosi velkýho bílýho těla. To jsem já, to nahý tělo. To jsem byla já. Je to nejdelší vteřina v mým životě, ale stejně ne dost dlouhá. Abych dokázala úplně všemu navždy ulítnout.

JAREK: Možná by sis užil víc při masáži srdce. Tohle jsou aspoň čtyřky.

DARJA: Netrefil to, jen machruje, nevyzná se v tom. Ale v masáži srdce zase nejspíš jo. Protože když můj mátovej princ už nemůže, ten druhej silák pomůže. Pustí se do mě jako profík u bazénu, tlačí mi oběma rukama na hrudník, raz dva, raz dva, dobrý dvě minuty, klekl si nade mě rozkročmo, jako by mi to chtěl dělat mezi kozy, a já najednou cítím, že by nejspíš fakticky chtěl. Z jeho dechu to poznám, z jeho potu. Takovou věc musí děvka poznat i po smrti.

JAREK: Marná lásky snaha. Kurva!

DARJA: Pak ve mně něco křupne, nejspíš mi zlomil žebro, ale vůbec to nebolí. To vypadá fakt nadějně, že už mě nic nebolí.

JAREK: Seru na to. Tý už pomůže jen pánbů. A ten už nejspíš taky ne, proč by to dělal? I když pár svatejch slov by se teď hodilo, ne? Něco jako – odpusť, Pane, týhle nehodný hříšnici…

DARJA: Chvěje se mu hlas. Není takovej tvrďák, na jakýho si hraje. Žádnej z nich ne. Ale já, já už se nechvěju. Ani trochu ne.

LUBOŠ: Teď by se hodil spíš ten mobil. Kdybys ho dal do toho prezervativu, mohli jsme teď zavolat policajty.

JAREK: Napadlo tě někdy, že šprcky slouží i něčemu jinýmu? Nebo že bys ji právě na tohle teď potřeboval? Nezbytně potřeboval, i když tahle ženská už nejspíš neotěhotní?

LUBOŠ: Co?

JAREK: Říká se – na co. Má to latinskej výraz.

LUBOŠ: Co?

JAREK: Nekrofilie, vole.

LUBOŠ: Idiot je taky latinsky.

JAREK: Radši skoč do lodě a plav do loděnice, ať někdo zavolá policajty. Nebo tu budou brzo ležet dvě mrtvoly.

DARJA: Nejsem poprvé mrtvá. Dělala jsem mrtvolu, když to po mně chtěli. To byste nevěřili, kolik jich to chtělo. Dělali to se mnou a já se nesměla ani pohnout, oči jsem musela mít zavřený, nedýchat. Někdy jsem tomu radši i věřila, že jsem mrtvá. Někdy jsem si to i přála.

Smrt chodila kolem Eduarda Ingriše stále blíž – a když v dubnu 1961 zaklepala na dveře, nikoho to moc nepřekvapilo. Tehdy Svobodná Evropa odvysílala z Mnichova smutnou zprávu, že Ingriš byl při natáčení dokumentárního seriálu v pralese u Rio Napo rozdrásán pumou a dle místních zvyklostí okamžitě pohřben indiány v pralese. Díky Svobodné Evropě a jejímu vzpomínkovému hudebnímu pořadu (a té pumě) tak mohli posluchači v rodných Čechách po letech slyšet Ingrišovu symfonickou hudbu. Po čtvrt roce se Ingriš objevil živý v ulicích Limy. Puma jej sice při natáčení opravdu napadla a zranila, ale život mu zachránila těžká kamera, jíž útok natáčel a jež mu posloužila jako štít. Hůř dopadl jeho pomocník, který byl rozzuřenou šelmou těžce potrhán – a když se v agónii probral v nemocnici a Ingriše nikde neviděl, stačil ještě rozhlásit zprávu o Ingrišově nepochybné smrti.

JAREK: Vím, že se nemůžeš odtrhnout, vole – ale radši už fakt jeď zavolat těm policajtům. Voda stoupá. Nejen v tobě.

DARJA: Cítím tu vodu v celým těle.

LUBOŠ: Cítím tu vodu v celým těle.

JAREK: Jestli nám voda veme utopence, budeme ve zprávách. Ale ne v těch sportovních, vole.

LUBOŠ: Víš, jak se odborně říká povodni?

JAREK: Potopa?

LUBOŠ: Vybřežení.

JAREK: Vybřežení?

DARJA: Vybřežení?

LUBOŠ: Krásný slovo, že? Člověk by řek, že je to z nějaký obrozenecký básně – ale je to termín, který používají vodohospodáři.

JAREK: Vybřežení? To sis teď vymyslel. Jeblo ti z toho, jak jsi dával francouzáky mrtvý Rusce.

DARJA: Nebyly to francouzáky. A já nejsem Ruska.

LUBOŠ: Klidně koukni na webový stránky Povodí Moravy. Kdybych někdy napsal sbírku básní, jmenovala by se právě takhle. Vybřežení.

JAREK: No, tak teď už máš na to konečně i Múzu, co? A tahle ti aspoň nikam neodletí.

DARJA: Ale odletí. Odletí. Moc si to přeju, abych už odletěla.

JAREK: Představoval sis svou Múzu takhle – jako tlustou tetovanou děvku?

LUBOŠ: Múzu si nevybíráš, Múza si vybere tebe. A není tlustá. Neměli bysme ji aspoň něčím přikrejt, ať tu neleží tak nahá?

JAREK: Čím asi? Lopuchama? Řek bych, že týhle to nevadilo ani zaživa. Fakt vypadá jak nějaká ruská kurva, koukni na ty její rozsekaný rty. Asi držkovala pasákovi.

DARJA: To je jen jedna z verzí. Jindy říkám, že jsem se v sedmnácti při dvojitým saltu skrčmo nazad špatně odrazila a trefila obličejem prkno. Tohle se fakt někdy sporťačkám stává, dokonce i na mistráku – a já byla v širší nominaci. Ale tu historku s pasákem mají klienti radši, ta je víc rajcuje. Ale Múza?

LUBOŠ: Možná vůbec nebyla to. Kurva.

JAREK: Tak když ne Ruska, tak asi fakt Rusalka. Ubohá Rusalko bledá, běda, ó běda, ó běda…

LUBOŠ: Rusalka umřela pro svého prince. A ona pro nás.

JAREK: Vohromně romantický.

LUBOŠ: A ten princ se pak na ni vykašlal. Ale vážně. Chápeš, proč to vlastně udělala? Proč tam za námi skočila? Proč chtěla zachránit dva úplně neznámý kluky?

JAREK: Měla špatný svědomí, vole. Vždyť předtím mě přece pořádně vzala tou flaškou přes hlavu. Na to nezapomeň. Kdybych neměl helmu, tak jsem tu teď ležel na krovkách já. To sem zvědavej, jestli mně bys taky dával umělý dýchaní.

LUBOŠ: Neměls být na ni tak sprostej.

DARJA: Kunda proti vodě utáhne tři lodě. A já si přitáhla smrt.

JAREK: Člověk by skoro řek, že ženská s umělejma kozama by se ani utopit neměla, co? Že ji budou ty nafouknutý silikony v tý vodě nadnášet jako nás záchranný vesty. Možná bysme ji mohli přivázat za keňu a odtáhnout až do loděnice jak nafukovací člun. Ať tu s ní nemusím trčet.

LUBOŠ: Snad se jí nebojíš. Zrovna ty.

JAREK: Bojím se jedině, abych na ni nedostal chuť.

DARJA: Toho se taky bojím. Nekecám.

LUBOŠ: Jsi vodpornej.

JAREK: Taková čerstvá mrtvolka… Copak jsi fakt nečet v žádnejch zprávách, jak v egyptským parlamentu probírali, jak dlouho po smrti manželky s ní manžel může ještě šukat?

LUBOŠ: Fakt vodpornej.

JAREK: Neměl bys číst furt jen ty básničky, bylo to snad ve všech zprávách. Naprosto legální návrh, aby se egyptský zákony daly do souladu s koránem a manžel mohl šukat manželku ještě šest hodin po smrti, protože tak dlouho po smrti ještě člověk podle koránu není úplně mrtvej.

DARJA: Taky nejsem úplně mrtvá…

LUBOŠ: Aspoň před tou mrtvou by sis moh vodpustit ty kecy.

JAREK: Podle egyptskýho parlamentu ještě není mrtvá. No není to lákavý, vole? V Káhiře seš za pár hodin letadlem – takže kdyby sis vzal s sebou tuhle svou Múzu v cínový rakvi jako spoluzavazadlo, ještě klidně by sis to s ní mohl v egyptským hotelu úplně legálně rozdat. To by bylo teprv to – vybřežení!

DARJA: To je tak úchylný, že se docela divím, že to ještě nikoho v naší branži nenapadlo.

LUBOŠ: To je tak odporný, že už ani nevím, co ti mám na to říct.

JAREK: To chceš bejt básníkem? Že ti docházejí slova při tak vzrušující představě?

LUBOŠ: Fakt nevím, proč by každej, kdo má rád poezii, musel být hned perverzní úchyl.

JAREK: Hned ne, vole. A byli i jiní umělci. Třeba Foglar, že jo. Tak už radši plav po týhle Bobří řece do tábora pro pomoc. Víš, po jakým bobříkovi se dnes tahle řeka jmenuje Bobří řeka?

LUBOŠ: Škoda že ne po bobříkovi mlčení…

JAREK: Po jejím bobříkovi, vole. A tohohle bobříka bych možná docela rád splnil. Teda – naplnil. Znáš ten vtip, jak Roubíček vykope z hrobu Sáru a říká jí –

LUBOŠ: Drž už konečně hubu. Možná bys měl jet do tý loděnice pro pomoc radši ty.

JAREK: Jedinej, kdo tady potřebuje odbornou pomoc, jsi ty.

DARJA: Nakonec si o mě střihnou.

JAREK: Kámen, nůžky, papír.

DARJA: Není to poprvý, co se o mě hrálo, co se o mě losovalo. Jednou jsem dokonce byla hlavní cena v tombole, na plese ódeesky. To prase, co mě vyhrálo, mě ale naštěstí vyměnilo za štěně piva.

LUBOŠ: Vyhrál jsem. To se mi na týhle hře vždycky líbilo, že něžnej papír vítězí nad tvrdým kamenem.

JAREK: Jestli tomuhle říkáš výhra…

LUBOŠ: Plav už –

DARJA: Tak odplave. Odpluje. Ten silný nadělaný kretén. Po proudu dolů, navždy.

JAREK: Odpluju, ale neodpluju. Kapišto?

LUBOŠ: Ach jo.

DARJA: Taky jsem odplula, ale neodplula. Ach jo.

JAREK: Slyšte má věštecká slova: Ach jo.

Když Waldemar Matuška nazpíval v roce 1963 pro Supraphon Ingrišovu nejslavnější píseň pod názvem Temně hučí Niagara, Ingrišova manželka Nina protestovala až z Kalifornie, že původní název zní Teskně hučí Niagara. To ale ti dva hoši v deblkánoi – stejně jako většina trampů – bohužel netuší.

DARJA: Když prší, může se stát úplně všechno.

LUBOŠ: Pršelo.

DARJA: Stalo se.

LUBOŠ: Úplně všechno, ve všech smyslech toho slova.

JAREK: Temně hučí Niagara.

DARJA: Já ale nechci, aby se stalo úplně všechno! Prší a je zima, mně ale ne, mně už vůbec nic není, no ale ta kožená bunda by se mi přece jen teď hodila. Ne kvůli tý zimě, ale abych tu neležela tak nahá. Před ním.

LUBOŠ: Ach jo. Kdo ty vlastně jsi?

DARJA: Hlavně nezapomeň na to, kdo jsi ty. Slušnej kluk jsi, na to nezapomeň, pstroužku. Slušnej kluk nečumí na nahou mrtvou ženskou.

LUBOŠ: Ach jo.

JAREK: Temně hučí Niagara.

DARJA: Kdoví jak vlastně vypadám po takový poslední koupeli v boží vířivce…

LUBOŠ: Jako živá…

DARJA: Nejspíš nic moc. Šminky smytý, vlasy jako vodník… Prej ještě dva dny po smrti rostou mrtvejm vlasy, nehty a chlupy, takže mě nejspíš spálí se suchým zipem mezi nohama.

JAREK: Škoda že ten přelud krásný nelze ó-bej-mout… Zpívám z vrbiček, kde jsem ukrytý.

LUBOŠ: Krásná jako živá, víš to?

DARJA: Nemluv na mě. Prosím tě. Nemluv na mě. Když na mě budeš mluvit, budu tu muset zůstat. A já nechci.

LUBOŠ: Víš, co chci?

DARJA: Nemluv na mě. Prosím tě. Nemluv na mě. Já vím, co takoví kloučci chtějí. I ti nejslušnější, co jen recitujou básničky.

JAREK: Temně hučí Niagara.

LUBOŠ: Všechno tady tak hučí! Vítr, splav, krev v mé hlavě –

JAREK: – a nejen v ní. Na břehu Niagary stojí –

LUBOŠ: Na břehu řeky Svratky kvete rozrazil, na břehu řeky Svratky roste nízká tráva. Rád chodil jsem tu denně, koupal se a snil –

DARJA: Možná jsem měla radši zůstat v tý řece. Ve Svratce? V Niagaře?

LUBOŠ: – na břehu řeky Svratky kvete rozrazil –

DARJA: A možná jsem tu měla radši zůstat s tím druhým. S tím sprostým prasetem. S tím by mi to zas tolik nevadilo. Není to poprvý, co jsem mrtvá.

LUBOŠ: – a voda je tu těžká, chladná, kalná, tmavá.

DARJA: Nedělej to. Nemysli na to. Na nic kalnýho, na nic tmavýho. Na nic s vychladlou holkou.

LUBOŠ: Vypadáš úplně jako živá.

DARJA: Nejsem živá.

LUBOŠ: Nezval by to udělal. Svině, ale výbornej básník. Kam se na něho hrabu.

DARJA: Taky jsem znala pár básníků. Jeden mi dokonce napsal básničku. Moc pěknou, ale už jsem ji zapomněla. Básniček, těch se drž, můj pstroužku.

LUBOŠ: Například onanování říkal – kytarovat. Nezval jako. Dnes jsem si párkrát zakytaroval, psával moravským kamarádům z Prahy. Člověk si to musí představit, aby pochopil ten vtip.

DARJA: To klidně. Jestli to musí bejt. To můžeš, třeba hned teď. Nebudeš první ani milióntej, kdo si nade mnou zakytaruje, vždyť jsem bejvala televizní hvězda. Měla jsem místo Oscara dostat zlatou sošku Onana, říkal náš režisér. Už dávno mě budou žrát červi, a kluci jako ty si budou nad mými filmy honit červíky. Červíky plný těch maličkejch červíků, co z nich vzniká život. Tomu říkám nesmrtelnost.

LUBOŠ: A co teprve Mácha!

DARJA: Hlavně při tom na mě nemluv. Ještě bych mohla oživnout, jako v tom pitomým filmu.

LUBOŠ: Mluv s ní. Tak se to jmenovalo.

DARJA: Nemluv na mě.

LUBOŠ: Dělal to s ní, přestože byla de facto mrtvá – a přivedl ji tak zpátky do života.

DARJA: Kreténskej film. Prořvala jsem ho. Nemluv na mě, prosím tě. Radši se drž těch básniček.

LUBOŠ: Mácha byl opravdový prase, opravdovej úchyl. Kdybys četla jeho tajný deníky, možná by ses červenala i ty. A dnes je ve všech čítankách.

DARJA: Čítanek, těch se drž. Dnes se červenaj hlavně chlapi. Po viagře a po cialisu. Ale ty bys teď potřeboval spíš opačný patáky, co? Měl by sis strčit péro do tý ledový vody. Nebo v ní brzy skončíš celej, jako já.

LUBOŠ: Mácha, ten by toho určitě využil. Kdyby tě tu viděl ležet tak nahou a krásnou. Jaké to oudů toužení, chtí opět býti jedno jen. Jaké to strašné hemžení, můj nový sen. – Můj nový sen! –

DARJA: Co já vím, co je to za divnej sen. Co je to za řeku.

LUBOŠ: Na břehu řeky Svratky Nezval taky. Nejspíš. By toho využil.

DARJA: Sbohem a šáteček. To si pamatuju ze školy, když jsem byla ještě nevinná. Do šátečku si to udělej, pstroužku, a sbohem, nech mě bejt. Přece nebudeš jako ten tvůj parťák. Ten ubožák. To ten tě k tomu navedl. Sám bys na to nikdy nepřišel.

JAREK: Temně hučí Niagara! Temně hučí do noci! Komu vášeň v srdci hárá –

DARJA: Říkala jsem mu, nech mě bejt, pořád jsem mu to říkala.

JAREK: – tomu není pomoci!

LUBOŠ: Proč jsi mě vlastně chtěla zachránit?

DARJA: Ne pro tohle. Pro tohle ne.

LUBOŠ: Chtělas mě zachránit, abych pak já zachránil tebe. Láska zachraňuje, i když v pohádkách jen polibkem. To kvůli dětem. Ale já už nejsem dítě. Vždycky když prší, myslím na lásku.

JAREK: Vlhkost se holt dostane všude. Tomu není pomoci.

DARJA: Říkala jsem mu, nech mě bejt. Ale on nenechal.

LUBOŠ: Na břehu řeky Svratky –

JAREK: Na břehu Niagary stojí tulák starý, na svou dávnou lásku vzpomíná. Odplul jsem, ale neodplul. Schoval jsem se ve vrbičkách a díval se na to slavný vybřežení.

DARJA: Já vím, kam se mi díváš. Nevidím tě, ale vím to. Nedělej to.

LUBOŠ: Na břehu řeky Nilu to tak neberou. A Egypt, to je kolébka civilizace. A ty jsi krásná jako Nefertiti. Tak chladná – a tak krásná.

DARJA: Nedělej to.

LUBOŠ: Možná bych tě tím opravdu mohl zachránit.

DARJA: Nedělej to.

LUBOŠ: Možná bych tím mohl zachránit i sebe.

DARJA: Nedělej to.

LUBOŠ: Ach jo.

DARJA: Ach ne.

LUBOŠ: Ach jo.

JAREK: Achich ouvej! Díval jsem se na ně z vrbiček, šmíroval je jak páreček v Lužánkách. Jak tam stáli spolu, dívali se dolů, až jim půlnoc spadla do klína.

DARJA: Nedělej to.

LUBOŠ: Orgasmus je prý nejkratší spojení člověka s Bohem. Říkali staří Indové, lásko. Nebo snad Egypťani?

DARJA: Zasraní Egypťani. Já přece nemůžu bejt tvá první.

LUBOŠ: Vím, že jsi živá.

DARJA: Ale ty můžeš bejt můj první. První chlap, kterýho v tomto století odmítnu. Vždyť jak bys mohl žít s tím, že tvoje první ženská byla stará mrtvá kurva? Motal by ses v tom celej život jako já v tý kalný vodě pod splavem.

LUBOŠ: Zachráním tě.

DARJA: Zachráním tě.

JAREK: Škoda že ten přelud krásný nejde ó-bej-mout…

DARJA: Objala jsem ho, když se nade mnou sklonil. Zachránila jsem ho. No ale možná to byly jen posmrtný křeče. Fakt jsem ho objala, to brečící děcko. Rukama, nohama, v naprostý křeči. A překulila jsem se s ním z tý betonový náplavky zpátky do řeky, do propasti, do proudu, můj poslední skok do toho kalnýho napěněnýho šampaňskýho pod splavem…

Eduard Ingriš naposledy vyrazil do nebezpečných vod v roce 1959, když na balzovém voru Kantuta II doplul za čtyři měsíce z Peru až na polynéský atol Matahiva – přestože jeho vyděšení společníci se jej pokusili během plavby zavraždit a pak dezertovali. Po filmové spolupráci s Johnem Hustonem, Johnem Waynem a Hemingwayem přesídlil do Hollywoodu, kde se věnoval nejen komponování filmové hudby, ale pracoval dokonce i jako filmový kameraman. Na Amazonku ani na zrádné české řeky se (na rozdíl od lososů) už nikdy nevrátil. V devětapadesáti se poprvé oženil; zemřel v Renu v Nevadě roku 1991; dva roky před smrtí stihl ještě poprvé v životě spatřit Niagarské vodopády, jež o šedesát let dříve učinil součástí českomoravského povodí a všech krevních řečišť trampských srdcí…

JAREK: Má to ještě jednu sloku, tahle písnička. Tahle sladkobolná odrhovačka. U táboráků u Bobří řeky se ale moc nezpívá.

LUBOŠ: Rusalky zpívají… svou věčnou píseň… Každý den tady u jezu ji slyším…

JAREK: Je to fakt dojemný, poslouchejte: Osud tvrdou pěstí zničil lidské štěstí, i ten nejkrásnější jara květ, i ten kvítek jara vzala Niagara a nevrátí jej nikdy zpět –

DARJA: – i ten kvítek jara vzala Niagara a nevrátí jej nikdy zpět –

LUBOŠ: – nikdy zpět?

DARJA: Fakt dojemný. I děvka zaslzí. Já bych nechtěla nikdy zpět ani za zlatý prase. Ani kdybych byla znovu kvítek jara, čestně.

JAREK: Válec pod jezem za takový vysoký vody nevrátí nikoho, tím si můžete bejt jistí. Je to jako obří pračka, vypere vás dočista do čista, někdy až na holý kosti. Tak jsem to řek druhej den policajtům, když se mnou sepisovali protokol. Že ona tam stála jak Viktorka u splavu, už když jsme připlouvali proti proudu, a jak nás uviděla, skočila do tý vody. Nejspíš jen demonstrativní sebevražda, řek jeden ten policajt. A já mu zase řek, že jsme ji chtěli zachránit, tu bláznivou ženskou – a můj kolega tam skočil za ní. Přestože jsem ho varoval. Nadiktoval jsem do toho protokolu. Důrazně jsem ho varoval. Tečka.

LUBOŠ: Tečkou to nekončí.

DARJA: Nikdy to nekončí.

JAREK: Tečka, povídám. Tečka. Přece nebudu vykládat blbejm policajtům, co se na břehu řeky Svratky stalo doopravdy. Hotovo, podepsáno, tečka.

DARJA: To beru. I ten kvítek jara vzala Niagara a nevrátí jej nikdy zpět.

LUBOŠ: Každou noc se ke mně vrací.

JAREK: Temně hučí Niagara a on už má taky zatemníno, možná jsem se měl na to radši vysrat – tahat ho z tý vody. Ještě že při tý svý čuňárně nezapomněl na ochranu, nechal si totiž na sobě záchrannou vestu. Sex bez rizika. Už jste někdy slyšeli o někom, kdo se chystá šukat v záchranný vestě?

LUBOŠ: Byla živá.

JAREK: No ode mě o tom nikdo nikdy neuslyší, to si pište, ani policajti, ani on. Ten pitomec pitomej.

LUBOŠ: Je živá.

JAREK: Kdyby tam skočil bez tý vesty, vysral bych se na něho. Chápal bych jeho zjitřený city. Respektoval bych to. Že chce, aby to voda vzala i s ním. No ale s tou vestou jsem si nebyl úplně jistej, jestli to taky není jen něco demonstrativního. Zvlášť z tý dálky od vrbiček, odkud by si nějakej rybář bez brejlí snad i mohl myslet, že ho do tý vody strhla ta ženská. To by bylo rybářský latiny na celým dolním toku! Mrtvá zabila živýho!

LUBOŠ: Je živá. Cítím to.

JAREK: No ale o tomhle policajtům samozřejmě ani slovo. Vlastně jen ve srandě – řek jsem jim, že když jsem ho vytáh z vody, mlel nesmysly o nějaký Rusalce, se kterou ve vodě šukal. Smáli se, že to se při dlouhodobý deoxidaci mozku stává, takovýhle erotický představy, proto se taky labužnický masturbanti při tom sami škrtí nebo si dávají na hlavu igelitový sáčky, voni že ho stejně vyslechnou, teprv až se vzpamatuje. Pakliže vůbec někdy, že jo, byl v tý vodě moc dlouho.

LUBOŠ: Je živá a miluje mě.

DARJA: Miluji tě.

JAREK: Tak jsem to nadiktoval policajtům, tak jsem to nadiktoval i jemu, v tý fakultní nemocnici. Oficiální verze, vole, chtěl jsem mu říct. Takhle to nejlíp zatlučeme, to tvý úžasný první rande. Vytáhni už tu svou pitomou hlavu z toho igelitovýho sáčku.

LUBOŠ: Miluje mě.

JAREK: Ale když jsem ho viděl, když jsem uviděl ty vymletý rybí oči a nepřítomnej úsměv, radši jsem to udělal jinak.

LUBOŠ: Můj nový sen, můj nový sen! –

JAREK: Byl to jen sen, řek jsem mu. Skočils pro tu ženskou do vody jak opravdovej frajer, a voda tě stáhla. To všechno ostatní je jen vymyšlený, jasný?

LUBOŠ: Ale krásný.

JAREK: Ale vymyšlený. Jasný?

LUBOŠ: Ale krásný.

DARJA: Ale vymyšlený. Jasný?

LUBOŠ: Krásný.

DARJA: Tomuhle radši věř, pstroužku. Von tě chce taky zachránit, není taková svině. Já to taky chtěla. Zachránit tě.

JAREK: Nakonec kývl, že jo, nejspíš aby měl ode mě pokoj. Zachránil jsem ho.

LUBOŠ: Zachránil jsem ji.

DARJA: Zachránila jsem ho.

JAREK: Na všechno kýve hlavou, už čtvrtej měsíc, aby měl od všeho pokoj. V tom nemocničním pokoji, kde temně hučí Niagara, temně hučí do noci, pořád a pořád hučí v jeho hlavě a už mu není pomoci.

LUBOŠ: Tou vodou ke mně připlouvá, noc co noc.

JAREK: Střemhlav do propasti padá proud, a v tom vidím tebe, děvče, plout…

LUBOŠ: Připlouvá ke mně noc co noc, a je živá.

JAREK: Škoda že ten přelud krásný nelze ó-bej-mout…

DARJA: To by mě vážně zajímalo, kdo tenhle cajdák složil.